وہ	O
لوگ	O
کو	O
انڈین	O
سفارت	O
خان	B-PER
پر	O
حملہ	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
اکسا	O
رہے	O
ہیں	O
جبکہ	O
دوسری	O
جانب	O
کینیڈا	O
انہ	O
روکنے	O
میں	O
ناکام	O
ہے۔	O

اس	O
نے	O
میری	O
والدہ	O
سے	O
کہا	O
کہ	O
یہ	O
کیسی	O
بکواس	O
کر	O
رہا	O
ہے	O
کوئی	O
اسے	O
سمجھائے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
تاہم	O
مدثر	O
نذر	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
کو	O
یاد	O
نہ	O
پڑتا	O
کہ	O
انھ	O
نے	O
کس	O
میچ	O
میں	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
کے	O
ساتھ	O
اوپن	O
کیا	O
تھا۔	O

لیکن	O
کینیڈا	O
میں	O
علیحد	O
پسند	O
سکھ	B-MISC
کی	O
سرگرمیاں	O
بڑھ	O
رہی	O
ہیں۔	O

تاہم	O
حیربیار	O
مری	B-LOC
ان	O
الزام	O
کو	O
مسترد	O
کرتے	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کا	O
یہ	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
سیاسی	O
طور	O
پر	O
جدوجہد	O
کررہے	O
ہیں۔	O

ایمن	O
گیلانی	O
کے	O
مطابق	O
بہتر	O
تو	O
یہی	O
ہے	O
کہ	O
تعلیمی	O
ادارے	O
سے	O
چار	O
سال	O
کی	O
ڈگری	O
حاصل	O
کی	O
جائے	O
لیکن	O
اس	O
شعبے	O
میں	O
ڈپلومہ	O
کورسز	O
بھی	O
کرائے	O
جاتے	O
ہیں	O
جن	O
کی	O
مدت	O
دو	O
سال	O
ہوتی	O
ہے۔	O

لیکن	O
آخر	O
میں	O
بات	O
او	O
زی	O
گروپ	O
اور	O
آئی	B-ORG
ٹو	O
سی	B-ORG
گروپ	O
کے	O
مابین	O
آ	O
کر	O
رکی۔	O

میں	O
نے	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
کی	O
آفر	O
بتائی۔	O

جب	O
پاکستانی	O
فوج	B-ORG
نے	O
مشرقی	B-LOC
پاکست	O
میں	O
فوجی	O
آپریشن	O
کا	O
آغاز	O
کر	O
دیا	O
جس	O
میں	O
بنگالی	O
دانشور	O
کو	O
نشانہ	O
بنایا	O
گیا،	O
اس	O
سے	O
یہ	O
تو	O
واضح	O
ہو	O
گیا	O
کہ	O
پاکست	O
نے	O
عوامی	O
لیگ	B-ORG
کو	O
ملنے	O
والے	O
بھاری	O
عوامی	O
مینڈیٹ	O
کو	O
تسلیم	O
کرنے	O
سے	O
انکار	O
کر	O
دیا	O
ہے۔	O

ریٹینل	O
وین	O
آکلوژن	O
کی	O
دو	O
اقسام	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
سے	O
ایک	O
سینٹرل	O
رینیٹل	O
وین	O
آکلوژن	O
کہلاتی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
رکاوٹ	O
مرکزی	O
نس	O
میں	O
پیدا	O
ہوتی	O
ہے۔	O

ہردیپ	O
سنگھ	O
نجر	O
کو	O
گذشتہ	O
سال	O
<NUM>	O
جون	B-MISC
کو	O
وینکوور	O
میں	O
ایک	O
گرودوارے	O
کی	O
پارکنگ	O
میں	O
حملہ	O
آور	O
نے	O
گولی	O
مار	O
کر	O
ہلاک	O
کر	O
دیا	O
تھا۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
فوج،	O
فضائیہ،	O
آئی	B-ORG
ٹی	O
بی	B-ORG
پی،	O
این	B-ORG
ڈی	O
آر	B-ORG
ایف	I-ORG
اور	O
مقامی	O
انتظامیہ	O
کے	O
لوگ	O
نے	O
ریسکیو	O
آپریشن	O
کیا	O
اور	O
تین	O
لوگ	O
کو	O
چھوڑ	O
کر	O
تمام	O
سیاح	O
کو	O
بچا	O
لیا	O
گیا۔	O

سابق	O
روسی	O
صدر	O
دمتری	O
میدویدیف	O
نے	O
پیسکوف	O
کے	O
بی	B-ORG
کو	O
آگے	O
بڑھاتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
روس	B-LOC
کو	O
کیا	O
جواب	O
دینا	O
چاہیے؟	O

خرم	B-PER
اقبال	I-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
دور	O
حراست	O
انھ	O
بار	O
بار	O
یہ	O
کہا	O
جاتا	O
رہا	O
کہ	O
آپ	O
نے	O
ویڈیو	O
میں	O
ترمیم	O
کر	O
کے	O
اسے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
شیئر	O
کیا	O
ہے،	O
حالانکہ	O
میں	O
بار	O
بار	O
یہ	O
کہتا	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
میں	O
نے	O
اس	O
میں	O
کوئی	O
ایڈیٹنگ	O
نہ	O
کی۔	O

علی	B-PER
ترین	O
نے	O
ایک	O
ویڈیو	O
میں	O
اس	O
نوٹس	O
کو	O
پھاڑ	O
دیا	O
تھا۔	O

ڈاکٹر	O
نعم	O
نیاز	O
کے	O
مطابق	O
ہم	O
نے	O
جو	O
حالیہ	O
نیلامیاں	O
دیکھی	O
ہیں	O
جہاں	O
قیمت	O
ایک	O
ارب	O
<NUM>	O
کروڑ	O
روپے،	O
<NUM>	O
کروڑ	O
روپے	O
اور	O
دو	O
ارب	O
<NUM>	O
کروڑ	O
تک	O
گئی	O
ہیں،	O
یہ	O
سب	O
خسارے	O
کا	O
باعث	O
بھی	O
بنتی	O
ہیں۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
میں	O
تیار	O
ہو	O
جاوں۔	O

یہی	O
وجہ	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
میں	O
محض	O
شاعری	O
کی	O
مدد	O
سے	O
اس	O
غم،	O
اس	O
صدمے،	O
اس	O
خون	O
ریزی،	O
اور	O
اس	O
کے	O
نتیجے	O
سے	O
ہونے	O
والی	O
منتقلی	O
کو	O
سمجھنے	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
گئی	O
ہے۔	O

تاہم	O
اس	O
احتجاج	O
کے	O
پیش	O
نظر	O
انڈین	O
سفارت	O
خانے	O
نے	O
سکیورٹی	O
خدش	O
کے	O
باعث	O
ڈھاکہ	O
میں	O
انڈین	O
ویزا	O
سینٹر	O
کو	O
دوپہر	O
<NUM>	O
بجے	O
سے	O
بند	O
کرنے	O
کا	O
اعل	O
کیا	O
تھا۔	O

ڈھاکہ	O
میں	O
مغربی	B-LOC
پاکست	O
کے	O
ایک	O
وفد	O
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
یحیی	O
خان	B-PER
نے	O
کہا	O
کہ	O
دنیا	O
ان	O
پر	O
ہنس	O
رہی	O
ہے۔	O

سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
وائرل	O
ویڈیوز	O
میں	O
دیکھا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
کہ	O
کچھ	O
افراد	O
زخمی	O
حالت	O
میں	O
ایک	O
لڑکی	O
کو	O
لیجا	O
رہے	O
ہیں	O
جبکہ	O
فرش	O
پر	O
خون	O
کے	O
نش	O
ہیں۔	O

کارل	O
جیسپر	O
نے	O
احساس	O
جرم	O
کی	O
ان	O
چار	O
اقسام	O
میں	O
انفرادی	O
ذمہ	O
دار	B-PER
کا	O
تعین	O
کرنے	O
کے	O
بجائے	O
مجموعی	O
ذمہ	O
داری	O
سب	O
سے	O
اہم	O
ہے۔	O

مگر	O
سیاست	O
کے	O
دور	O
بھی	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
کا	O
کرکٹ	O
کا	O
شوق	O
اپنی	O
جگہ	O
قائم	O
رہا۔	O

اس	O
تحریک	B-ORG
نے	O
شیخ	B-PER
حسینہ	O
کو	O
مقبولیت	O
کی	O
بلندی	O
پر	O
پہنچا	O
دیا	O
اور	O
وہ	O
ایک	O
قومی	O
رہنما	O
بن	O
کر	O
ابھریں۔	O

اس	O
مواد	O
کو	O
دیکھنے	O
کے	O
لیے	O
تسلیم	O
کریں،	O
جاری	O
رکھ	O
پر	O
کلک	O
کریں۔	O

ہم	O
خود	O
مختار،	O
غیر	O
جانبدار	O
اور	O
دیانت	O
دار	B-PER
ہیں۔	O

مارچ	B-MISC
<NUM>	O
میں	O
میڈیکل	O
بورڈ	B-ORG
نے	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کا	O
معائنہ	O
کیا	O
اور	O
اس	O
دور	O
بھی	O
کان	O
کی	O
شکایت	O
موجود	O
تھی۔	O

امریکی	O
وکیل	O
جے	O
کلیٹن	O
نے	O
کہا	O
نکھل	O
گپتا	O
نے	O
نیویارک	B-LOC
میں	O
ایک	O
امریکی	O
شہری	O
کو	O
قتل	O
کرنے	O
کی	O
سازش	O
کی،	O
صرف	O
اس	O
لیے	O
کہ	O
وہ	O
امریکی	O
شہری	O
ازادی	O
اظہار	O
رائے	O
کا	O
حق	O
استعمال	O
کر	O
رہے	O
تھے	O
جو	O
یہ	O
ملک	O
انھ	O
دیتا	O
ہے۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
کینیڈا	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
پر	O
الزام	O
لگایا	O
کہ	O
وہ	O
نجر	O
کے	O
قتل	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
پن	O
کے	O
قتل	O
کی	O
سازش	O
میں	O
بھی	O
ملوث	O
ہے۔	O

جھاڑی	O
میں	O
دامن	O
الجھانے	O
سے	O
کیا	O
حاصل۔	O

وہ	O
جون	B-MISC
میں	O
ایک	O
ماہر	O
بلے	O
باز	O
کے	O
طور	O
پر	O
ایکشن	O
میں	O
واپس	O
آئے	O
لیکن	O
انگلینڈ	O
کے	O
خلاف	O
جاری	O
ایشز	O
سیریز	O
میں	O
آسٹریلیا	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
انھ	O
آل	O
راؤنڈر	O
کے	O
طور	O
پر	O
کھلایا	O
جا	O
رہا	O
ہے۔	O

پھیپھڑ	O
کا	O
کینسر	O
اور	O
ماؤتھ	O
کینسر	O
دون	O
میں	O
ای	B-ORG
سگریٹ	O
کے	O
اندر	O
موجود	O
کیمیکلز	O
کے	O
اندر	O
ایسے	O
اثر	O
ثابت	O
ہو	O
چکے	O
ہیں	O
جو	O
نارمل	O
خلیے	O
کو	O
کینسر	O
کے	O
خلیے	O
کے	O
اندر	O
تبدیل	O
کرنے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھتے	O
ہیں۔	O

آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
نے	O
فکسچر	O
دیا	O
ہے،	O
حکومت	B-ORG
نے	O
نیوٹرل	O
مقام	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہے۔	O

ہسپتال	B-ORG
پہنچنے	O
پر	O
ڈاکٹر	O
نے	O
انھ	O
مردہ	O
قرار	O
دے	O
دیا۔	O

دوسری	O
جانب	O
سمندری	O
ڈرون	O
ہیں	O
جو	O
بنا	O
کسی	O
عملے	O
کے	O
سطح	O
سمندر	O
کے	O
اوپر	O
یا	O
نیچے	O
رہتے	O
ہوئے	O
روسی	O
بیڑے	O
کو	O
تباہی	O
سے	O
دوچار	O
کر	O
سکتے	O
ہیں۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
فیصل	B-LOC
دیو	O
جی	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
الفاظ	O
کے	O
چناؤ	O
کا	O
یہ	O
ایک	O
دلچسپ	O
فیصلہ	O
تھا	O
کیونکہ	O
خانہ	O
جن	O
کہنے	O
سے	O
ریاست	O
کی	O
خود	O
مختاری	O
پر	O
سوال	O
اٹھ	O
جاتا	O
ہے	O
اور	O
بین	O
الاقوامی	O
مداخلت	O
کی	O
راہ	O
ہموار	O
ہو	O
جاتی	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
مختلف	O
آرا	O
سامنے	O
آ	O
رہی	O
ہیں	O
تاہم	O
حتمی	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہو	O
گا،	O
سب	O
کو	O
اس	O
کا	O
انتظار	O
ہے۔	O

اسی	O
لیے	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
گنوار	O
کی	O
گالی	O
ہنس	O
کے	O
ٹالی۔	O

آپ	O
لوگ	O
شیشے	O
سے	O
چہرہ	O
دیکھ	O
سکتے	O
ہیں۔	O

تاہم	O
ان	O
کی	O
طرف	O
سے	O
کوئی	O
ردعمل	O
نہ	O
دیا	O
گیا۔	O

تشدد	O
پر	O
اتر	O
آنے	O
کے	O
فیصلے	O
سے	O
پاکستانی	O
فوج	B-ORG
نے	O
مشرقی	B-LOC
پاکست	O
کی	O
اکثریت	O
سے	O
وہ	O
حق	O
چھین	O
لیا	O
جو	O
انھ	O
نے	O
شیخ	B-PER
مجیب	O
الرحم	O
کو	O
بھاری	O
اکثریت	O
سے	O
ووٹ	O
دے	O
کر	O
حاصل	O
کیا	O
تھا	O
تاکہ	O
وہ	O
سیاسی	O
خود	O
مختاری	O
اور	O
دو	O
معیشت	O
کے	O
خواب	O
کو	O
پورا	O
کر	O
سکیں۔	O

اس	O
سے	O
قبل	O
پاکست	O
کرکٹ	O
بورڈ	B-ORG
نے	O
انسٹاگرام	O
پر	O
ایک	O
پوسٹ	O
کے	O
ذریعے	O
بتایا	O
کہ	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کے	O
عہدیدار	O
سلم	O
نصیر	O
نے	O
بنگلہ	O
دیش	O
کرکٹ	O
بورڈ	B-ORG
کے	O
سربراہ	O
امین	O
الاسلام	O
کو	O
پاکست	O
آمد	O
پر	O
خوش	O
آمدید	O
کہا۔	O

دوسری	O
طرف	O
پاکست	O
میں	O
پولیس	B-ORG
کو	O
دوشیروانیاں	O
مل	O
اور	O
ان	O
کے	O
ذریعے	O
وہ	O
پہلے	O
ان	O
کے	O
درزی	O
اور	O
پھر	O
ان	O
کے	O
مالک	O
کی	O
پہچ	O
تک	O
پہنچ	O
گئی۔	O

آپ	O
کا	O
بیلنس	O
تو	O
نہ	O
ختم	O
ہو	O
گیا	O
۔	O

نیوم	O
شہر،	O
جو	O
سعودی	O
عرب	O
کے	O
وژن	O
<NUM>	O
پروگرام	O
کا	O
نمایاں	O
منصوبہ	O
ہے،	O
بڑھتی	O
ہوئی	O
لاگت	O
اور	O
بار	O
بار	O
تاخیر	O
کے	O
باعث	O
محدود	O
پیمانے	O
پر	O
تعمیر	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
ہے۔	O

وسیم	B-PER
اکرم	I-PER
اور	O
ان	O
کے	O
شریک	O
میزب	O
بڈرز	O
کو	O
قدم	O
بڑھانے	O
کی	O
ترغیب	O
دینے	O
لگے۔	O

امریکہ	B-LOC
کی	O
قومی	O
سلامتی	O
کونسل	B-ORG
کی	O
ترجم	O
ایڈرین	O
ویٹسن	O
نے	O
بدھ	O
کے	O
روز	O
ایک	O
بی	B-ORG
میں	O
کہا	O
کہ	O
ہم	O
اس	O
معاملے	O
کو	O
انتہائی	O
سنجید	O
سے	O
لے	O
رہے	O
ہیں۔	O

ان	O
سکیم	O
میں	O
اس	O
وقت	O
چین	B-LOC
میں	O
کرپٹو	O
کرنسی	O
کی	O
مقبولیت	O
سے	O
فائدہ	O
اٹھاتے	O
ہوئے	O
روزانہ	O
منافع	O
اور	O
یقینی	O
کمائی	O
کا	O
وعدہ	O
کیا	O
گیا	O
تھا۔	O

تیسرا	O
پہلو	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
واقع	O
کے	O
رونما	O
ہونے	O
کے	O
دہائی	O
بعد	O
اب	O
آگے	O
کیسے	O
بڑھا	O
جائے	O
اور	O
اس	O
کے	O
لیے	O
کیا	O
ماضی	O
کو	O
بھلا	O
دیا	O
جائے	O
یا	O
اس	O
دور	O
ہونے	O
والے	O
مظالم	O
کی	O
معافی	O
طلب	O
کی	O
جائے۔	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
پاکست	O
سپر	O
لیگ	B-ORG
کی	O
فرنچائز	O
پشاور	B-LOC
زلمی	O
نے	O
رحم	O
اللہ	B-PER
گرباز	O
کو	O
غیر	O
ملکی	O
کھلاڑی	O
کے	O
طور	O
پر	O
براہ	O
راست	O
سائن	O
کیا	O
تھا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
سپیس	O
اینڈ	O
اپر	O
ایٹموسفیئر	O
کمیشن	B-ORG
سپارکو	O
میں	O
جنرل	O
منیجر	O
سیٹلائٹ	O
ریسرچر	O
عائشہ	O
ربیعہ	O
احسن	B-PER
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
نام	O
سے	O
ظاہر	O
ہوتا	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
ہائپر	O
سپیکٹرل	O
سیٹلائٹ	O
ہے	O
اور	O
اس	O
میں	O
بینڈز	O
تنگ	O
ہیں	O
اور	O
بے	O
شمار	O
ہیں۔	O

لیکن	O
یہ	O
وہ	O
واحد	O
خطرہ	O
نہ	O
ہیں	O
جو	O
پانی	O
کے	O
نیچے	O
چھپا	O
ہوا	O
ہے۔	O

وثیقہ	O
کا	O
مطلب	O
وراثت	O
کا	O
تحریری	O
دستاویز	O
ہے	O
جس	O
کی	O
رو	O
سے	O
اودھ	O
کے	O
نواب	O
سے	O
وابستہ	O
افراد	O
کو	O
پنشن	O
ملا	O
کرتی	O
ہے۔	O

اس	O
معاہدے	O
میں	O
پائلٹس	O
کی	O
ٹریننگ	O
اور	O
سازو	O
وسام	O
کی	O
فراہمی	O
کا	O
بھی	O
انتظام	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

یہ	O
دعوؤں	O
اور	O
جوابی	O
دعوؤں	O
کا	O
معاملہ	O
ہے۔	O

ایر	O
کا	O
دعوی	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
کوشش	O
اس	O
کی	O
تیل	O
کی	O
برآمد	O
سے	O
حاصل	O
ہونے	O
والے	O
زرمبادلہ	O
کو	O
متاثر	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہیں۔	O

یہ	O
کرنے	O
کا	O
مقصد	O
صرف	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
بذ	O
خود	O
یہ	O
جان	O
پائ	O
کہ	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نیوز	O
پر	O
اعتماد	O
کی	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے۔	O

اروند	O
مشرا	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
نقشے	O
پر	O
تبصرہ	O
کیا	O
کہ	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اب	O
پاکست	O
کی	O
بجائے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
اپنے	O
سٹریٹیجک	O
مفاد	O
کو	O
ترجیح	O
دے	O
رہا	O
ہے۔	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
عدالت	B-ORG
میں	O
پولیس	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
لیے	O
گئے	O
اعترافی	O
بی	B-ORG
کی	O
کوئی	O
قانونی	O
حیثیت	O
نہ	O
ہوتی	O
ہے۔	O

ڈی	O
آئی	B-ORG
جی	O
آپریشنز	O
لاہور	B-LOC
فیصل	I-LOC
کامر	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
بتایا	O
کہ	O
حتمی	O
طور	O
پر	O
لڑکی	O
کے	O
اس	O
قدم	O
کی	O
وجوہ	O
کا	O
تعین	O
نہ	O
کیا	O
جا	O
سکتا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
<NUM>	O
انجینیئر	O
محمد	B-PER
اویس	O
کہتے	O
ہیں	O
پاکست	O
میں	O
حفاظتی	O
اقدام	O
نہ	O
لیے	O
جانے	O
کی	O
کئی	O
وجوہ	O
ہیں	O
تاہم	O
ان	O
کے	O
خیال	O
میں	O
اس	O
کی	O
دو	O
بڑی	O
وجوہ	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
ایک	O
عام	O
لوگ	O
کا	O
رویہ	O
اور	O
دوسرا	O
پراجیکٹس	O
کا	O
بجٹ	O
ہوتا	O
ہے۔	O

اقبال	B-PER
مرزا	O
بتاتے	O
ہیں	O
کہ	O
سلط	O
راہی	O
قتل	O
کیس	O
ان	O
کی	O
پروفیشنل	O
زند	O
کا	O
پہلا	O
بڑا	O
واقعہ	O
تھا	O
جس	O
نے	O
پنجاب	B-LOC
پولیس	B-ORG
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
ذرائع	O
ابلاغ	O
کے	O
نمائند	O
کی	O
بھی	O
دوڑ	O
لگوا	O
دی	O
تھ	O
کیونکہ	O
ہر	O
نئے	O
دن	O
کے	O
ساتھ	O
کیس	O
کی	O
صورتحال	O
تبدیل	O
ہو	O
رہی	O
تھی۔	O

چونکہ	O
اب	O
گاڑیاں	O
زیادہ	O
ہیں	O
اور	O
خریدار	O
کم	O
تو	O
ان	O
کے	O
بقول	O
اس	O
مارکیٹ	O
میں	O
بھی	O
اگر	O
کوئی	O
آپ	O
سے	O
اضافے	O
پیسے	O
وصول	O
کرتا	O
ہے	O
تو	O
یہ	O
جعلی	O
ہے۔	O

نجر	O
گذشتہ	O
سال	O
پوسٹ	O
میڈیا	O
کے	O
رپورٹر	O
کم	O
بول	O
کو	O
ایک	O
انٹرویو	O
میں	O
بتایا	O
تھا	O
کہ	O
میں	O
ایک	O
پلمبر	O
ہوں	O
اور	O
گرودوارے	O
کے	O
لیے	O
سخت	O
محنت	O
کر	O
رہا	O
ہوں۔	O

نشاط	O
موٹرز	O
کے	O
سی	B-ORG
ای	I-ORG
او	O
حسن	B-PER
منشا	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	B-MISC
کو	O
بتایا	O
کہ	O
پاکست	O
کی	O
آٹو	O
مارکیٹ	O
میں	O
گذشتہ	O
چند	O
سال	O
سے	O
قیمت	O
کی	O
جنگ	O
جاری	O
ہے	O
لیکن	O
جے	O
فائیو	O
کو	O
اس	O
کی	O
موجودہ	O
قیمت	O
پر	O
متعارف	O
کروانے	O
کا	O
فیصلہ	O
سادہ	O
تھا۔	O

اگرچہ	O
پاکست	O
نے	O
ٹی	O
<NUM>	O
ورلڈ	B-ORG
کپ	O
میں	O
شرکت	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہے	O
مگر	O
اس	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
<NUM>	O
فروری	B-MISC
کے	O
گروپ	O
میچ	O
کے	O
بائیکاٹ	O
کا	O
اعل	O
کیا	O
ہے۔	O

کینڈنسکی	O
کی	O
زیادہ	O
تر	O
ابتدائی	O
پینٹنگز	O
پہلے	O
سے	O
ہی	O
عجائب	O
گھر	O
کے	O
مجموع	O
میں	O
موجود	O
ہیں	O
اور	O
مارکیٹ	O
میں	O
اس	O
خاص	O
پینٹنگ	O
کا	O
آنا	O
اپنے	O
آپ	O
زیادہ	O
خاص	O
اور	O
نایاب	O
ہے۔	O

اس	O
کیس	O
کے	O
مدعی،	O
جو	O
جج	O
صاحب	O
کی	O
عدالت	B-ORG
میں	O
بطور	O
ریڈر	O
تعین	O
ہیں،	O
نے	O
ایف	B-ORG
آئی	I-ORG
آر	I-ORG
میں	O
موقف	O
اختیار	O
کیا	O
کہ	O
انھ	O
جج	O
صاحب	O
نے	O
ہدایت	O
کی	O
تھی	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
واقعے	O
کی	O
تھانے	O
میں	O
رپٹ	O
کروائیں۔	O

یعنی	O
مارشل	O
لا	O
لگا	O
اور	O
ان	O
ہی	O
لوگ	O
کے	O
ہاتھ	O
قیدی	O
کو	O
رہائی	O
ملی،	O
بھٹو	B-PER
صاحب	O
کے	O
بقول	O
جو	O
قیدی	O
کی	O
رہائی	O
میں	O
سب	O
سے	O
بڑی	O
رکاوٹ	O
تھے۔	O

<NUM>	O
سالہ	O
نکھل	O
گپتا	O
نے	O
قتل	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
رقم	O
لینے،	O
اجرت	O
کے	O
عوض	O
قتل	O
اور	O
منی	O
لانڈرنگ	O
کی	O
سازش	O
کرنے	O
کے	O
جرائم	O
قبول	O
کیے۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
فضائی	O
کمپنی	O
کے	O
لیے	O
انتہائی	O
پریش	O
کن	O
ہے،	O
طیارے	O
کا	O
ارڈر	O
دینے	O
اور	O
اسے	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
درمی	O
تقریبا	O
سات	O
سال	O
کا	O
وقت	O
لگتا	O
ہے۔	O

ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ایرانی	O
تیل	O
کے	O
چین	B-LOC
تک	O
پہنچنے	O
کے	O
روٹ	O
میں	O
بیک	O
وقت	O
کئی	O
مسائل	O
ہیں۔	O

وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
خاتون	O
کو	O
ٹریس	O
کر	O
کے	O
ٹریپ	O
کرنا	O
ایک	O
مشکل	O
کام	O
تھا۔	O

نکھل	O
گپتا	O
کا	O
خیال	O
تھا	O
کہ	O
انھ	O
کسی	O
قسم	O
کے	O
نتائج	O
کا	O
سامنا	O
نہ	O
کرنا	O
پڑے	O
گا	O
لیکن	O
وہ	O
غلط	O
فہمی	O
کا	O
شکار	O
تھے،	O
انھ	O
اب	O
انصاف	B-ORG
کا	O
سامنا	O
کرنا	O
ہو	O
گا۔	O

ایسی	O
ہی	O
ایک	O
ویڈیو	O
گذشتہ	O
ماہ	O
یونیورسٹی	B-ORG
آف	O
پشاور	B-LOC
کے	O
انسٹیٹیوٹ	O
آف	O
ہیلتھ	O
سائنسز	O
کی	O
ایک	O
تقریب	O
کی	O
تھی۔	O

ان	O
کے	O
بقول	O
اب	O
پاکست	O
کے	O
گلی	O
محل	O
میں	O
بھی	O
ٹیپ	O
بال	O
کرکٹ	O
کا	O
رجح	O
کم	O
ہو	O
رہا	O
ہے	O
اور	O
وہاں	O
اتنی	O
کرکٹ	O
نہ	O
کھیلی	O
جاتی،	O
جتنی	O
پہلے	O
کھیلی	O
جاتی	O
تھی۔	O

ٹی	O
ٹی	O
پی	B-ORG
جدید	O
رائفلز،	O
نائٹ	O
وژن	O
ڈیوائسز،	O
تھرمل	O
امیجنگ	O
ڈیوائسز،	O
سنائپر	O
سٹمز	O
اور	O
ڈرون	O
اٹیک	O
سسٹم	O
کا	O
استعمال	O
کرتی	O
ہے۔	O

وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
پاکست	O
اس	O
خلائی	O
دوڑ	O
میں	O
ایسے	O
ہی	O
موقع	O
کا	O
فائدہ	O
اٹھا	O
کر	O
شامل	O
ہو	O
گیا	O
تھا	O
لیکن	O
ملک	O
کے	O
پاس	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
ویژن	O
نہ	O
تھا	O
کہ	O
پاکست	O
نے	O
بالائی	O
فضا	O
کے	O
بعد	O
باقاعدہ	O
خلا	O
میں	O
بھی	O
قدم	O
رکھنے	O
ہیں۔	O

تو	O
کیا	O
آئین	O
کو	O
دوبارہ	O
لکھے	O
بغیر	O
ریاست	O
کے	O
قوانین	O
میں	O
ترمیم	O
یا	O
اصلاح	O
ممکن	O
نہیں؟	O

ایک	O
تو	O
سننا	O
اور	O
دوسرا	O
بیلنس	O
یا	O
توازن	O
قائم	O
کرنا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
یہ	O
بھی	O
کہا	O
جاتا	O
ہے	O
کہ	O
پی	B-ORG
ایس	I-ORG
ایل	I-ORG
میں	O
بڑے	O
نام	O
نہ	O
آتے،	O
تو	O
اگر	O
کسی	O
ٹیم	O
نے	O
ایک	O
دو	O
بڑے	O
نام	O
اتنی	O
بڑی	O
رقم	O
میں	O
لے	O
لیے	O
ہیں	O
تو	O
وہ	O
باقی	O
کھلاڑی	O
کو	O
کیسے	O
متوجہ	O
کر	O
گے؟	O

این	B-ORG
ایچ	I-ORG
ایس	I-ORG
<NUM>	O
اور	O
<NUM>	O
سال	O
کی	O
عمر	B-PER
کے	O
بچہ	O
اور	O
ایچ	B-ORG
پی	I-ORG
وی	O
کا	O
زیادہ	O
خطرہ	O
رکھنے	O
والے	O
بچہ	O
کے	O
لیے	O
ویکسین	O
تجویز	O
کرتا	O
ہے۔	O

ایسے	O
افراد	O
چھوٹے	O
موٹے	O
جرائم	O
میں	O
ملوث	O
بھی	O
پائے	O
جاتے	O
ہیں۔	O

ڈیرہ	O
بگٹی	O
میں	O
حال	O
کی	O
خرابی	O
کے	O
بعد	O
سے	O
جو	O
لوگ	O
بیرون	O
ملک	O
گئے	O
ان	O
میں	O
شیر	O
محمد	B-PER
بگٹی	O
بھی	O
شامل	O
تھے۔	O

کشن	O
کے	O
علاوہ	O
انھ	O
نے	O
چار	O
اوورز	O
میں	O
صرف	O
<NUM>	O
رنز	O
دے	O
کر	O
تلک	O
ورما،	O
ہاردک	O
پانڈیا	O
اور	O
اکشر	O
پٹیل	O
کی	O
وکٹ	O
لیں۔	O

موجودہ	O
نسل	O
کے	O
کھلاڑی	O
نے	O
ایک	O
دوسرے	O
کے	O
ملک	O
میں	O
زیادہ	O
کرکٹ	O
نہ	O
کھیلی۔	O

گرفتار	O
ہونے	O
والے	O
ہر	O
شخص	O
کی	O
انٹرنیٹ	O
پر	O
سرگرمی	O
کو	O
مانیٹر	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
مناسب	O
ثبوت	O
حاصل	O
کیے	O
گئے۔	O

ایف	B-ORG
آئی	I-ORG
اے	O
کے	O
نہیں۔	O

ایک	O
ذریعے	O
نے	O
روئٹرز	O
کو	O
بتایا	O
کہ	O
ایک	O
نیا	O
شراب	O
خانہ	O
ظہر	O
میں	O
واقع	O
آرامکو	O
کے	O
کمپاؤنڈ	O
میں	O
کمپنی	O
میں	O
کام	O
کرنے	O
والے	O
غیر	O
مسلم	B-MISC
ملازمین	O
کے	O
لیے	O
بنایا	O
جائے	O
گا	O
اور	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
سعودی	O
حکام	O
نے	O
انھ	O
آگاہ	O
کر	O
دیا	O
ہے۔	O

جیسا	O
کہ	O
ہم	O
پاکست	O
میں	O
دیکھ	O
سکتے	O
ہیں	O
کہ	O
جب	O
بھی	O
یہاں	O
کسی	O
بھی	O
بات	O
پر	O
احساس	O
ندامت	O
ہو	O
تو	O
اس	O
کی	O
عملی	O
شکل	O
مذہب	O
کی	O
جانب	O
رغبت	O
اختیار	O
کرنے	O
میں	O
نظر	O
آتی	O
ہے	O
جیسے	O
کئی	O
لوگ	O
تبلیغ	O
کی	O
جانب	O
چلے	O
جاتے	O
ہیں	O
یا	O
خیراتی	O
کام	O
میں	O
لگ	O
جاتے	O
ہیں۔	O

ماہر	O
ٹیلی	O
کام	O
پرویز	O
افتخار	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ٹیلی	O
کام	O
ریگولیٹرز	O
کے	O
لیے	O
ضروری	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
نیلامی	O
سے	O
محض	O
آمدن	O
بڑھانے	O
کے	O
بجائے	O
زیادہ	O
وسیع	O
نظریے	O
کے	O
ساتھ	O
اس	O
معاملے	O
پر	O
آگے	O
بڑھائ	O
کیونکہ	O
پاکست	O
ٹیکنالوجی	O
کے	O
معاملے	O
پر	O
ابھی	O
بھی	O
خطے	O
کے	O
دیگر	O
ممالک	O
سے	O
پچھے	O
ہے۔	O

حبیب	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
فی	O
شخص	O
بھرتی	O
کرنے	O
پر	O
پولینا	O
کو	O
فوج	B-ORG
سے	O
<NUM>	O
ڈالر	O
ملتے	O
تھے۔	O

پاکست	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کی	O
پریکٹس	O
دوپہر	O
کے	O
وقت	O
شیڈول	O
ہے،	O
جو	O
عموما	O
دو	O
بجے	O
سے	O
شام	B-LOC
پانچ	O
بجے	O
تک	O
جاری	O
رہتی	O
ہے۔	O

پنالال	O
کے	O
مطابق	O
پھر	O
میں	O
نے	O
رسی	O
کی	O
مدد	O
سے	O
دوبارہ	O
چڑھنا	O
شروع	O
کیا	O
اور	O
دوسری	O
چیئرلفٹ	O
میں	O
پھنسے	O
چار	O
افراد	O
کو	O
باہر	O
نکالا۔	O

جہاں	O
تک	O
تشار	O
کی	O
بات	O
ہے	O
تو	O
وہ	O
ہر	O
تین	O
ماہ	O
بعد	O
اپنا	O
ٹیسٹ	O
کرواتے	O
ہیں۔	O

اس	O
وقت	O
عمر	B-PER
خان،	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
اور	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
وہاں	O
اکھٹے	O
تھے۔	O

ماہرین	O
کی	O
رائے	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
حالت	O
کی	O
جلد	O
تشخیص	O
ضروری	O
ہے	O
تاکہ	O
اس	O
کا	O
علاج	O
ممکن	O
ہو	O
سکے۔	O

یہ	O
واضح	O
تھا	O
کہ	O
عوامی	O
لیگ	B-ORG
نے	O
شروع	O
سے	O
ہی	O
اس	O
تحریک	B-ORG
پر	O
بحث	O
کرنے	O
میں	O
کوئی	O
دلچسپی	O
یا	O
لچک	O
نہ	O
دکھائی۔	O

عظمی	O
بخاری	O
صاحبہ،	O
مریم	B-PER
اورنگزیب	O
صاحبہ	O
اور	O
مریم	B-PER
نواز	I-PER
صاحبہ	O
آپ	O
قانون	O
ہاتھ	O
میں	O
نہ	O
لیں۔	O

علی	B-PER
ترین	O
نے	O
پی	B-ORG
ایس	I-ORG
ایل	I-ORG
انتظامیہ	O
پر	O
طنز	O
کرتے	O
ہوئے	O
لکھا	O
کہ	O
امید	O
ہے	O
کہ	O
پی	B-ORG
ایس	I-ORG
ایل	I-ORG
میں	O
بھی	O
صرف	O
ہیش	O
ٹیگز	O
کے	O
بجائے،	O
اس	O
مرتبہ	O
کچھ	O
نیا	O
ہو	O
گا۔	O

ان	O
کریٹس	O
پر	O
عراقی	O
وزارت	B-ORG
خارجہ	O
اور	O
عراقی	O
ائیر	O
لائنز	O
کے	O
نش	O
تھے۔	O

کیونکہ	O
باقی	O
دنیا	O
میں	O
ٹیپ	O
بال	O
کرکٹ	O
نہ	O
ہوتی	O
تھی۔	O

وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
موسم	O
کے	O
علاوہ	O
اس	O
تہوار	O
کا	O
<NUM>	O
فیصد	O
تعلق	O
لوک	O
داست	O
سے	O
جڑا	O
ہے۔	O

پولیس	B-ORG
کی	O
ایک	O
ٹیم	O
نے	O
اس	O
معاملے	O
کی	O
ہر	O
زاویے	O
سے	O
تفتیش	O
شروع	O
کی	O
اور	O
تین	O
دسمبر	B-MISC
کو	O
پولیس	B-ORG
نے	O
ویدھی	O
کی	O
چچی	O
پونم	O
کو	O
اس	O
کے	O
قتل	O
کے	O
الزام	O
میں	O
گرفتار	O
کر	O
لیا۔	O

آج	O
انھ	O
ہماری	O
ضرورت	O
ہے۔	O

گشتہ	O
اپریل	B-MISC
میں	O
حکومت	B-ORG
کے	O
نئے	O
ضوابط	O
نے	O
اس	O
وبا	O
کو	O
روکنے	O
کی	O
کوشش	O
کی۔	O

اسی	O
دور	O
انھ	O
نے	O
اپنے	O
کیریئر	O
کے	O
دو	O
فرسٹ	O
کلاس	O
میچ	O
بھی	O
کھیلے۔	O

طبی	O
ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
بیماریاں	O
مہلک	O
نہ	O
ہیں	O
اور	O
ادوی	O
سے	O
بہتر	O
ہو	O
سکتی	O
ہیں۔	O

گن	O
نمبر	O
<NUM>	O
ایک	O
مہلک	O
پستول	O
کی	O
کہانی	O
میرے	O
باپ	O
نے	O
ماں	O
کو	O
قتل	O
کی	O
کیا؟	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ملزم	O
نے	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کے	O
سر	O
پر	O
کوئی	O
بھاری	O
چیز	O
ماری	O
جس	O
کے	O
بعد	O
تیز	O
دھار	O
آلے	O
سے	O
اس	O
کے	O
جسم	O
کے	O
ٹکڑے	O
کر	O
کے	O
انھ	O
ایک	O
بوری	O
میں	O
ڈال	O
کر	O
نجی	O
ہاؤسنگ	O
سوسائٹی	O
کے	O
زیر	O
تعمیر	O
تالاب	O
میں	O
پھینک	O
دیا۔	O

بھٹو	B-PER
صاحب	O
نے	O
ان	O
سے	O
کہا	O
کہ	O
یہ	O
قائدین	O
چاہتے	O
ہیں	O
کہ	O
نیپ	O
کے	O
قائدین	O
کو	O
رہا	O
کر	O
دیا	O
جائے۔	O

لیکن	O
اس	O
کے	O
باوجود	O
انٹرنیٹ	O
پر	O
ہلچل	O
مچ	O
گئی	O
ہے۔	O

بلوچ	O
جنھ	O
ان	O
کے	O
حقوق	O
سے	O
محروم	O
کر	O
دیا	O
گیا	O
ہے	O
یا	O
وہ	O
پشتون	O
جو	O
چار	O
دہائی	O
سے	O
ایک	O
نہ	O
ختم	O
ہونے	O
والی	O
جنگ	O
لڑ	O
رہے	O
ہیں،	O
وہ	O
اس	O
پروپگینڈے	O
سے	O
اس	O
خیال	O
کے	O
حامی	O
نہ	O
ہو	O
جائ	O
گے	O
کہ	O
پاکستانی	O
ریاست	O
سب	O
کو	O
ساتھ	O
لے	O
کر	O
چلتی	O
ہے	O
اور	O
اس	O
میں	O
کامیاب	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
ان	O
جیسے	O
دیگر	O
شہزاد	O
کی	O
طرح	O
جب	O
والد	O
نے	O
محمد	B-PER
بن	O
سلم	O
کو	O
پڑھائی	O
کے	O
لیے	O
امریکہ	B-LOC
یا	O
برطانیہ	B-LOC
جانے	O
کی	O
پیشکش	O
کی	O
تو	O
شہزادے	O
نے	O
انکار	O
کر	O
دیا۔	O

ہر	O
گروپ	O
سے	O
سرفہرست	O
دو	O
ٹیم	O
سپر	O
ایٹ	O
راؤنڈ	O
میں	O
جائ	O
گی،	O
جس	O
میں	O
چار	O
ٹیم	O
کے	O
دو	O
گروپ	O
شامل	O
ہوں	O
گے۔	O

پولیس	B-ORG
لائن	O
کے	O
کمر	O
کو	O
نذر	O
آتش	O
کرنے	O
کے	O
علاوہ	O
دو	O
درجن	O
کے	O
لگ	O
بھگ	O
گاڑی	O
کو	O
جلایا	O
گیا	O
تھا۔	O

خوش	O
قسمتی	O
سے	O
میرے	O
پاس	O
دوست	O
تھے	O
جن	O
سے	O
بات	O
کر	O
سکتا	O
تھا	O
اور	O
اس	O
سے	O
مدد	O
ملی۔	O

کمشنر	O
یا	O
ڈپٹی	O
کمشنر	O
وغیرہ	O
کا	O
یہ	O
کام	O
ہی	O
نہ	O
کہ	O
وہ	O
تعمیراتی	O
کام	O
کی	O
جگہ	O
پر	O
حفاظتی	O
اقدام	O
کو	O
یقینی	O
بنائیں۔	O

ان	O
کے	O
بقول	O
ان	O
کمپنی	O
کے	O
ذریعے	O
پورے	O
ملک	O
میں	O
زبردستی	O
فائیو	O
جی	O
لانچ	O
کروانا	O
بے	O
سود	O
ہے	O
کیونکہ	O
مخصوص	O
جگہ	O
پر	O
فائیو	O
جی	O
ٹھیک	O
ہے	O
لیکن	O
زیادہ	O
ضروری	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
فور	O
جی	O
کی	O
سروسز	O
کو	O
بہتر	O
کیا	O
جائے	O
تاکہ	O
بغیر	O
روکے	O
تیز	O
انٹرنیٹ	O
چلے۔	O

پروفیسر	O
ولسن	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
امک	O
یہی	O
ہے	O
کہ	O
پونے	O
میں	O
کیمپیلوبیکٹر	O
جیجونی	O
کی	O
یہ	O
قسم	O
گردش	O
کر	O
رہی	O
ہے	O
اور	O
اسی	O
سبب	O
جی	O
بی	B-ORG
ایس	I-ORG
کے	O
کیسز	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
سامنے	O
آ	O
رہے	O
ہیں۔	O

میرا	O
اصرار	O
تھا	O
کہ	O
آپ	O
اس	O
کا	O
فارنزک	O
کرا	O
لیں۔	O

<NUM>	O
مجرمانہ،	O
جو	O
کہ	O
انفرادی	O
طور	O
پر	O
لوگ	O
کے	O
کردار	O
اور	O
ان	O
کے	O
اقدام	O
کو	O
شواہد	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
عدالت	B-ORG
میں	O
قانونی	O
طور	O
پر	O
جانچا	O
جاتا	O
ہے۔	O

دوسری	O
طرف	O
ملت	O
سلطانز	O
کے	O
مالک	O
علی	B-PER
خان	I-PER
ترین	O
نےایکس	O
پر	O
اپنے	O
بیانم	O
الوداع	O
کہا	O
ہے۔	O

اس	O
وقت	O
موجود	O
ہسپتال	B-ORG
کے	O
عملے	O
کے	O
مطابق	O
وہ	O
ہسپتال	B-ORG
پہنچنے	O
سے	O
پہلے	O
ہی	O
دم	O
توڑ	O
چکی	O
تھیں۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
ٹیسٹ	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
یہ	O
پتہ	O
چلا	O
کہ	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کی	O
قوت	O
سماعت	O
یعنی	O
سننے	O
کی	O
صلاحیت	O
کم	O
ہو	O
رہی	O
ہے۔	O

معذرت،	O
لیکن	O
اپنے	O
بچے	O
کی	O
شکل	O
دیکھو۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
اس	O
گفتگو	O
میں	O
رحم	O
نے	O
فلم	O
انڈسٹری	O
کے	O
بارے	O
میں	O
کہا	O
کہ	O
شاید	O
گذشتہ	O
آٹھ	O
سال	O
میں	O
طاقت	O
کا	O
توازن	O
بدل	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
جو	O
لوگ	O
تخلیقی	O
نہ	O
ہیں	O
وہ	O
فیصلے	O
لے	O
رہے	O
ہیں،	O
فرقہ	O
وارانہ	O
زاویہ	O
بھی	O
ہوسکتا	O
ہے،	O
لیکن	O
مجھے	O
کسی	O
نے	O
نہ	O
کہا۔	O

اب	O
دیکھتے	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
دستاویز	O
میں	O
موجود	O
تصاویر	O
ہم	O
جیل	O
میں	O
موجود	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کی	O
زند	O
کے	O
بارے	O
میں	O
کیا	O
بتاتی	O
ہیں۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
فلم	O
انڈسٹری	O
سے	O
منسلک	O
متعدد	O
شخصی	O
نے	O
راجپال	O
یادو	O
کی	O
مدد	O
کے	O
لیے	O
اپیل	O
بھی	O
کی	O
تھیں۔	O

ہم	O
آئی	B-ORG
پی	I-ORG
ایل	I-ORG
سے	O
مسترد	O
شدہ	O
کھلاڑی	O
جو	O
پاکست	O
کی	O
توہین	O
کرتے	O
ہوں	O
کو	O
پی	B-ORG
ایس	I-ORG
ایل	I-ORG
میں	O
نہ	O
لینا	O
چاہیے۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
چھ	O
سال	O
تک	O
مختلف	O
پروگرام	O
منعقد	O
کیے	O
گئے۔	O

باقی	O
کھلاڑی	O
ڈرافٹ	O
کے	O
ذریعے	O
آتے	O
ہیں۔	O

اس	O
آپریشن	O
میں	O
جو	O
امریکی	O
مرکزی	O
انٹیلی	O
جنس	O
ایجنسی	O
سی	B-ORG
آئی	I-ORG
اے	O
کی	O
قیادت	O
میں	O
تھا،	O
ایک	O
کثیر	O
القومی	O
کمپنی	O
نے	O
چلایا	O
تھا	O
جس	O
نے	O
کیلے	O
بیچ	O
کر	O
اپنی	O
آمدنی	O
کمائی	O
ہے۔	O

لگتا	O
یہی	O
ہے	O
کہ	O
دیگر	O
کئی	O
اقدام	O
کی	O
طرح	O
سٹارلنک	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
اڑنے	O
والی	O
خبر	O
بھی	O
اصل	O
مسئلے	O
سے	O
توجہ	O
ہٹانے	O
کا	O
ایک	O
طریقہ	O
ہیں۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
یہ	O
وضاحت	O
ان	O
کے	O
پہلے	O
بی	B-ORG
پر	O
ہونے	O
والی	O
بحث	O
کے	O
بعد	O
سامنے	O
آئی،	O
جس	O
میں	O
انھ	O
نے	O
انڈین	O
کھلاڑی	O
کی	O
دھواں	O
دھار	O
بلے	O
بازی	O
کی	O
صلاحیت	O
اور	O
ان	O
کے	O
زیر	O
استعمال	O
بل	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O
تھا،	O
جو	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
دوسری	O
جگہ	O
پر	O
ملنے	O
والے	O
بل	O
سے	O
مختلف	O
محسوس	O
ہوتے	O
ہیں۔	O

اس	O
سے	O
قبل	O
پاکستانی	O
حکومت	B-ORG
نے	O
یکم	O
فروری	B-MISC
کو	O
ایک	O
ٹویٹ	O
کے	O
ذریعے	O
اپنے	O
اس	O
فیصلے	O
سے	O
آگاہ	O
کیا	O
تھا	O
کہ	O
پاکستانی	O
ٹیم	O
کو	O
ٹی	O
<NUM>	O
ورلڈ	B-ORG
کپ	O
میں	O
شرکت	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
گئی	O
ہے	O
مگر	O
<NUM>	O
فروری	B-MISC
کو	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
خلاف	O
میچ	O
نہ	O
کھیلا	O
جائے	O
گا۔	O

نئے	O
چینی	O
سال	O
کی	O
تقریب	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
بے	O
ترتیب	O
سے	O
گھاس	O
کے	O
قطعے	O
پر	O
سرخ	O
لالٹین	O
جھول	O
رہی	O
ہیں۔	O

انھ	O
نے	O
موقف	O
اختیار	O
کیا	O
کہ	O
میڈیا	O
رپورٹس	O
کے	O
مطابق	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
اور	O
ان	O
کی	O
اہلیہ	O
بشری	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
کی	O
صحت	O
ٹھیک	O
نہ	O
ہے	O
جس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
پاکست	O
تحریک	B-ORG
انصاف	I-ORG
کے	O
کارکن	O
کو	O
شدید	O
تشویش	O
ہے۔	O

فیض	O
احمد	B-PER
فیض	O
کی	O
نظم	O
ھم	O
کہ	O
ٹھہرے	O
اجنی	O
ہو	O
یا	O
ناصر	O
کاظمی	O
کی	O
وہ	O
کشتیاں	O
چلانے	O
والے	O
کیا	O
ہوئے	O
،	O
یا	O
نصیر	O
ترابی	O
کی	O
وہ	O
ہمسفر	O
تھا	O
۔	O

پیشے	O
کے	O
اعتبار	O
سے	O
وکیل	O
گرو	O
پتونت	O
سنگھ	O
کا	O
خاند	O
پہلے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
گاؤں	O
ناتھوچک	O
میں	O
رہتا	O
تھا	O
جو	O
بعد	O
میں	O
انڈین	O
پنجاب	B-LOC
میں	O
امرتسر	O
کے	O
قریب	O
واقع	O
ایک	O
گاؤں	O
خان	B-PER
کوٹ	O
چلے	O
گئے۔	O

عمر	B-PER
خان	I-PER
کی	O
دائ	O
آنکھ	O
میں	O
سینٹرل	O
ریٹینل	O
وین	O
آکلوژن	O
کا	O
دعوی	O
کرتے	O
ہوئے	O
تحریک	B-ORG
انصاف	I-ORG
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
ان	O
کی	O
آنکھ	O
کی	O
رگ	O
میں	O
خطرناک	O
رکاوٹ	O
پیدا	O
ہو	O
چکی	O
ہے۔	O

بیلجیئم،	O
ڈنمارک	O
اور	O
پولینڈ	O
سمیت	O
یورپ	O
بھر	O
میں	O
حال	O
ہی	O
میں	O
دکھائی	O
دینے	O
والے	O
ڈرونز	O
نے	O
نیٹو	O
ممالک	O
میں	O
خوف	O
کو	O
جنم	O
دیا	O
ہے۔	O

ان	O
افراد	O
میں	O
بیرون	O
ملک	O
مقیم	O
قوم	O
پرست	O
رہنما	O
نوابزادہ	O
براہمداغ	O
بگٹی	O
اور	O
نوابزادہ	O
حربیار	O
مری	B-LOC
بھی	O
شامل	O
ہیں۔	O

بنگلہ	O
دیش	O
کے	O
سابق	O
سفارت	O
کار	O
اور	O
تجزیہ	O
کار	O
ہمای	O
کبیر	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
سیون	O
سسٹرز	O
کا	O
معاملہ	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
لیے	O
حساس	O
مسئلہ	O
ہے۔	O

لیکن	O
ابتدائی	O
طور	O
پر	O
غیر	O
مسلم	B-MISC
سفارت	O
کار	O
کے	O
داخلے	O
پر	O
پابندی	O
تھی۔	O

اگر	O
سکرینز	O
کلاؤڈ	O
سسٹم	O
سے	O
جڑی	O
ہوں	O
تو	O
ہیکرز	O
انھ	O
چلانے	O
والی	O
کمپنی	O
کے	O
اندرونی	O
ڈیٹا	O
تک	O
بھی	O
رسائی	O
حاصل	O
کر	O
سکتے	O
ہیں۔	O

یہ	O
ایک	O
کوشش	O
ہے	O
جس	O
میں	O
جارحیت	O
پسند	O
فریق	O
سے	O
امید	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اپنے	O
اندر	O
کی	O
انسانیت	O
کی	O
سدا	O
سنتے	O
ہوئے	O
اپنی	O
ذات	O
میں	O
وہ	O
بڑا	O
پن	O
پیدا	O
کرے	O
جس	O
کی	O
مدد	O
سے	O
اپنے	O
ماضی	O
کو	O
تسلیم	O
کر	O
سکے،	O
اسے	O
پہچ	O
سکے	O
اور	O
اس	O
پھر	O
اس	O
کے	O
ساتھ	O
جی	O
سکے۔	O

وہ	O
ایک	O
دوسرے	O
سے	O
ملتے،	O
ساتھ	O
کھانا	O
کھاتے	O
اور	O
دوستانہ	O
انداز	O
میں	O
بات	O
کرتے	O
تھے۔	O

اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
کی	O
ٹیم	O
کی	O
براہ	O
راست	O
سائننگ	O
ڈیون	O
کونوے	O
تھے	O
جبکہ	O
ریٹین	O
کیے	O
گئے	O
کھلاڑی	O
میں	O
ٹیم	O
کے	O
کپت	O
شاداب	O
خان،	O
سلم	O
ارشاد	O
اور	O
آندریس	O
گوس	O
شامل	O
تھے۔	O

جلد	O
میں	O
تبدیلی	O
کی	O
نشانی	O
یہ	O
ہوتی	O
ہے؛	O
،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پیچش	O
یا	O
پخانے	O
کے	O
رنگ	O
میں	O
زیادہ	O
عرصے	O
تک	O
تبدیلی	O
آنت	O
میں	O
سرط	O
کی	O
علامت	O
ہو	O
سکتی	O
ہے۔	O

نصراللہ	O
شاہ	B-PER
نامی	O
صارف	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہایک	O
آکشنر	O
کو	O
نیلامی	O
کی	O
رقم	O
اور	O
بولی	O
کے	O
معاملے	O
پر	O
واضح	O
ہونا	O
چاہیے،	O
کیونکہ	O
جو	O
وہ	O
بول	O
رہے	O
ہوتے	O
ہیں،	O
اسے	O
کروڑ	O
لوگ	O
سنتے	O
ہیں۔	O

اسے	O
فلیکسی	O
فارم	O
نیوروفائبروما	O
کہا	O
جاتا	O
ہے۔	O

وہ	O
آئی	B-ORG
پی	I-ORG
ایل	I-ORG
کے	O
<NUM>	O
میچز	O
میں	O
<NUM>	O
سے	O
زائد	O
کے	O
سٹرائیک	O
ریٹ	O
سے	O
<NUM>	O
رنز	O
اور	O
<NUM>	O
وکٹ	O
حاصل	O
کر	O
چکے	O
ہیں۔	O

پن	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
اپنے	O
بی	B-ORG
میں	O
کہا	O
نکھل	O
گپتا	O
کے	O
اعتراف	O
جرم	O
نے	O
عدالتی	O
طور	O
پر	O
اس	O
بات	O
کی	O
تصدیق	O
کر	O
دی	O
ہے	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
مودی	O
حکومت	B-ORG
نے	O
امریکی	O
سرزمین	O
پر	O
باقاعدہ	O
منصوبہ	O
بندی	O
کے	O
تحت	O
کرائے	O
کے	O
قاتل	O
کے	O
ذریعے	O
قتل	O
کی	O
سازش	O
تیار	O
کی	O
تھی۔	O

جیل	O
میں	O
دور	O
قید	O
کئی	O
مرتبہ	O
شوکت	O
خانم	O
میموریل	O
ہسپتال	B-ORG
سے	O
وابستہ	O
ڈاکٹر	O
فیصل	B-LOC
سلط	O
کی	O
موجود	O
میں	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کی	O
صحت	O
کا	O
معائنہ	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
تشخیص	O
کے	O
لیے	O
لیب	O
ٹیسٹ	O
کروائے	O
گئے۔	O

کسی	O
بھی	O
کوکی	O
پر	O
کلک	O
کرکے	O
اسے	O
کھول	O
لیں۔	O

افغانست	O
کے	O
سرکاری	O
نشریاتی	O
ادارے	O
آر	B-ORG
ٹی	O
اے	O
اور	O
طلوع	O
نیوز	O
کےمطابق	O
یہ	O
تقریب	O
پاکستانی	O
سرحد	O
کے	O
قریب	O
واقع	O
صوبہ	O
خوست	O
میں	O
<NUM>	O
اکتوبر	B-MISC
کو	O
ہوئی۔	O

اس	O
موضوع	O
پر	O
سینکڑ	O
سائنسی	O
مقالے	O
شائع	O
ہو	O
چکے	O
ہیں	O
اور	O
ماہرین	O
فلکی	O
اس	O
بات	O
پر	O
منقسم	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
کے	O
خیال	O
میں	O
بہترین	O
وضاحت	O
کیا	O
ہے۔	O

اب	O
اس	O
کی	O
شکل	O
دوسری	O
جنگ	O
عظیم	O
کے	O
جرمن	O
وی	O
ون	O
راکٹ	O
جیسی	O
ہے	O
اور	O
لندن	B-LOC
کی	O
بس	O
جتنی	O
لمبی	O
ٹیوب	O
کے	O
اوپر	O
ایک	O
بڑا	O
جیٹ	O
انجن	O
نصب	O
ہے۔	O

سنہ	O
<NUM>	O
کے	O
انتخاب	O
کے	O
بعد	O
یحیی	O
خان	B-PER
سے	O
ہونے	O
والی	O
ایک	O
ملاق	O
میں	O
شیخ	B-PER
مجیب	O
جس	O
گاڑی	O
پر	O
پہنچے	O
اس	O
پر	O
بنگلہ	O
دیش	O
کا	O
جھنڈا	O
لہرا	O
رہا	O
تھا۔	O

پہلا	O
آئین	O
کی	O
تشکیل	O
کے	O
لیے	O
دستور	O
ساز	O
اسمبلی،	O
دوم	O
سیاسی	O
جماعت	B-ORG
یا	O
تمام	O
جماعت	B-ORG
سے	O
بات	O
چیت	O
کر	O
کے	O
آئین	O
کا	O
مسودہ	O
تیار	O
کرنا	O
اور	O
ریفرنڈم	O
کا	O
انعقاد،	O
سوم	O
عوامی	O
رائے	O
کے	O
ذریعے	O
آئین	O
کی	O
تیاری۔	O

کراچی	B-LOC
کی	O
ٹیم	O
نے	O
انگلینڈ	O
کے	O
معین	O
علی	B-PER
کو	O
براہ	O
راست	O
سائن	O
کیا	O
جبکہ	O
ٹیم	O
میں	O
برقرار	O
رکھے	O
جانے	O
وال	O
میں	O
حسن	B-PER
علی،	O
محمد	B-PER
عباس	O
آفریدی،	O
خوشدل	O
شاہ	B-PER
اور	O
سعد	O
بیگ	O
شامل	O
تھے۔	O

بیٹیاں	O
کہتی	O
تھ	O
کہ	O
پاپا،	O
چلو	O
کوریا	O
چلتے	O
ہیں۔	O

لیکن	O
<NUM>	O
سے	O
مقامی	O
افراد	O
اور	O
چھوٹی	O
کمپنی	O
کو	O
بھی	O
استعمال	O
کیا	O
گیا۔	O

<NUM>	O
میں	O
انھ	O
نے	O
ایسیکس	O
کے	O
خلاف	O
<NUM>	O
گیند	O
میں	O
اپنی	O
نصف	O
سنچری	O
مکمل	O
کی	O
تھی۔	O

جس	O
پیس	O
کے	O
گرد	O
حارث	B-PER
کا	O
ہنر	O
گھومتا	O
ہے،	O
وہی	O
پیس	O
سست	O
سری	O
لنکن	O
پچز	O
پہ	O
بلے	O
باز	O
کے	O
لیے	O
کسی	O
تازہ	O
ہوا	O
کے	O
جھونکے	O
سے	O
کم	O
نہ	O
ہوتی۔	O

ہر	O
بڑے	O
میچ	O
کے	O
ساتھ	O
جذب	O
بھی	O
مید	O
میں	O
اتر	O
آتے	O
ہیں	O
اور	O
جہاں	O
اتنی	O
نظر	O
ہوں	O
وہاں	O
سیاست	O
کا	O
پہنچ	O
جانا	O
کوئی	O
حیرت	O
کی	O
بات	O
نہیں۔	O

ایسی	O
ذہنیت	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
ہے	O
اپنی	O
تحقیق	O
میں	O
وہ	O
مخصوص	O
نوعیت	O
کی	O
دستاویز	O
کا	O
استعمال	O
کرتی	O
ہیں۔	O

اس	O
سے	O
ذاتی	O
قربت	O
کم	O
ہو	O
گئی	O
ہے	O
اور	O
فاصلہ	O
بڑھ	O
گیا	O
ہے۔	O

مارچ	B-MISC
<NUM>	O
میں	O
حکومت	B-ORG
پاکست	O
نے	O
بی	B-ORG
ایس	I-ORG
او	O
آزاد	B-LOC
پر	O
پابندی	O
عائد	O
کر	O
دی	O
تھی۔	O

مظاہرین	O
نے	O
شہر	O
کے	O
بڑے	O
تجارتی	O
علاق	O
پر	O
<NUM>	O
دن	O
تک	O
قبضہ	O
کیے	O
رکھا۔	O

راشد	O
منہاس	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
ہمارے	O
گھر	O
میں	O
گویا	O
قیامت	O
آ	O
گئی	O
اور	O
سب	O
زاروقطار	O
رونے	O
لگے۔	O

بدقسمتی	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
بہاری	O
جو	O
کسی	O
طرح	O
پاکست	O
پہنچنے	O
میں	O
کامیاب	O
ہو	O
گئے،	O
ان	O
میں	O
سے	O
کسی	O
نے	O
سنجید	O
سے	O
کوئی	O
تحقیقی	O
کام	O
جمع	O
نہ	O
کیا	O
ہے	O
جس	O
میں	O
وہ	O
اپنے	O
تجربے	O
کو	O
اکٹھا	O
کر	O
سکیں۔	O

تاہم	O
باقی	O
نجی	O
بینک	B-ORG
میں	O
مسلح	O
افراد	O
داخل	O
نہ	O
ہوسکے۔	O

رائے	O
ایک	O
امیر	O
بنگالی	O
گھرانے	O
میں	O
پیدا	O
ہوئے۔	O

یہ	O
سب	O
پرائیویٹ	O
ہسپتال	B-ORG
اور	O
طبی	O
مراکز	O
میں	O
ہیں۔	O

پہلے	O
پاکست	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
کی	O
آمدن	O
پر	O
مکمل	O
انحصار	O
کرتا	O
تھا،	O
لیکن	O
اب	O
پاکست	O
سپر	O
لیگ	B-ORG
کی	O
آمدن	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
زیادہ	O
ہو	O
چکی	O
ہے۔	O

خاص	O
طور	O
پر	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
پاکست	O
کے	O
میچ	O
جو	O
زیادہ	O
آمدنی	O
والے	O
مقابلے	O
ہوتے	O
ہیں۔	O

بلاشبہ	O
وہ	O
مستقبل	O
کے	O
اہم	O
کھلاڑی	O
ہوں	O
گے۔	O

جیسے	O
ہی	O
ہم	O
ایک	O
اور	O
کچی	O
سڑک	O
پر	O
واپس	O
جاتے	O
ہیں	O
ہم	O
ایک	O
تباہ	O
شدہ	O
ہموی	O
بکتر	O
بند	O
گاڑی	O
کی	O
سیاہ	O
باقی	O
دکھائی	O
دیتی	O
ہیں	O
جس	O
کا	O
بکتر	O
کھلا	O
ہوا	O
اور	O
اس	O
کا	O
چھت	O
ختم	O
ہو	O
گئی	O
تھی۔	O

پاؤلو	O
ہوف	O
کینسر	O
کے	O
ڈاکٹر	O
ہیں	O
اور	O
برازیل	O
میں	O
آنکولوجی	O
کیئر	O
نیٹ	O
ورک	O
کے	O
صدر	O
بھی	O
ہیں۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
اگر	O
کوئی	O
فالورز	O
بڑھانے	O
کے	O
لیے	O
تنقید	O
برائے	O
تنقید	O
بھی	O
کرتا	O
ہے	O
تو	O
بھی	O
اسے	O
گرفتار	O
تو	O
نہ	O
کیا	O
جا	O
سکتا۔	O

میرا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
نیلامی	O
کی	O
طرف	O
جانا	O
تھا	O
تو	O
کم	O
از	O
کم	O
<NUM>	O
یا	O
<NUM>	O
لاکھ	O
ڈالر	O
کا	O
بجٹ	O
رکھنا	O
چاہیے	O
تھا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
اعتدال	O
پسند	O
اسلام	B-LOC
کی	O
پالیسی	O
اپناتے	O
ہوئے	O
ایم	B-ORG
بی	I-ORG
ایس	I-ORG
نے	O
عوامی	O
کنسرٹس	O
کے	O
اجازت	O
نامے	O
جاری	O
کیے	O
اور	O
قبطی	O
مسیحی	O
کے	O
اجتماع	O
کا	O
اجازت	O
نامہ	O
بھی	O
جاری	O
کیا۔	O

ضوفشاں	O
سے	O
محبت	O
کا	O
اظہار	O
کرنا	O
ہو	O
تو	O
فواد	B-PER
ان	O
کو	O
سرپرائز	O
دیتے	O
ہیں،	O
خاص	O
طور	O
پر	O
اہم	O
مواقع	O
پر	O
جن	O
میں	O
ان	O
کی	O
سالگرہ	O
اور	O
ویلینٹائنز	O
ڈے	O
بھی	O
شامل	O
ہے۔	O

ادھر	O
بنگلہ	O
دیش	O
کی	O
حکومت	B-ORG
نے	O
تحفظ	O
دینے	O
کے	O
نام	O
پر	O
ان	O
بنگالی	O
کو	O
انتہائی	O
بری	O
حالت	O
میں	O
پناہ	O
گزین	O
کے	O
کیمپ	O
میں	O
ڈال	O
دیا	O
ہے	O
جہاں	O
وہ	O
آج	O
سقوط	O
ڈھاکہ	O
ہونے	O
کے	O
نصف	O
صدی	O
بعد	O
بھی	O
موجود	O
ہیں۔	O

اس	O
بیماری	O
سے	O
اب	O
تک	O
مبینہ	O
طور	O
پر	O
پانچ	O
امو	O
بھی	O
ہو	O
چکی	O
ہیں۔	O

چینی	O
یاتری	O
بدھ	O
مت	O
سے	O
متعلق	O
کتاب	O
کی	O
تلاش	O
میں	O
ہندوست	O
آتے	O
تھے۔	O

نواز	B-PER
بتاتے	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
کے	O
لیے	O
ممبئی	B-LOC
میں	O
رہنا	O
سب	O
سے	O
مشکل	O
تھا۔	O

کھلاڑی	O
ایک	O
دوسرے	O
کے	O
ساتھ	O
وقت	O
گزارتے	O
تھے۔	O

فلمی	O
نقاد	O
مایانک	O
شیکھر	O
کے	O
مطابق	O
کسی	O
موقع	O
پر	O
او	O
ٹی	O
ٹی	O
پلیٹ	O
فارمز	O
نے	O
باکس	O
آفس	O
منطق	O
کا	O
پیچھا	O
شروع	O
کر	O
دیا۔	O

جس	O
پر	O
میں	O
نے	O
ریسکیو	O
اور	O
ٹرین	O
سٹاف	O
سے	O
گزارش	O
کی	O
کہ	O
وہ	O
فوری	O
طور	O
پر	O
بچی	O
اور	O
ماں	O
کو	O
قریبی	O
ہسپتال	B-ORG
لے	O
جائیں۔	O

سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
برطانوی	O
بحریہ	O
نے	O
یوکرین	O
کو	O
دو	O
بارودی	O
سرنگ	O
تلاش	O
کرنے	O
والے	O
جہاز	O
تحفے	O
میں	O
دیے	O
تھے	O
جو	O
کام	O
کو	O
تیز	O
کر	O
سکتے	O
تھے،	O
لیکن	O
چونکہ	O
بحیرہ	O
اسود	O
میں	O
بڑے	O
جہاز	O
آس	O
ہدف	O
ہیں	O
اس	O
لیے	O
وہ	O
جہاز	O
اب	O
بھی	O
برطانیہ	B-LOC
میں	O
ہی	O
موجود	O
ہیں	O
اور	O
جنگ	O
بندی	O
پر	O
اتفاق	O
ہونے	O
تک	O
یوکرین	O
نہ	O
آئ	O
گے۔	O

اور	O
یوں	O
نواز	B-PER
اور	O
عمر	B-PER
کی	O
ایک	O
دوسرے	O
سے	O
بات	O
چیت	O
شروع	O
ہوئی	O
اور	O
بعد	O
میں	O
دون	O
کی	O
کافی	O
شناسائی	O
ہو	O
گئی	O
تھی۔	O

لیکن	O
ان	O
کا	O
مقابلہ	O
ہوا	O
ضرور۔	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
انھ	O
نے	O
دعوی	O
کیا	O
کہ	O
جو	O
تصاویر	O
آج	O
عدالت	B-ORG
میں	O
دکھائی	O
گئی	O
ہیں،	O
وہ	O
اے	O
یا	O
بی	B-ORG
کلاس	O
کی	O
نہیں،	O
جو	O
سابق	O
وزیراعظم	O
کا	O
حق	O
ہوتا	O
ہے	O
بلکہ	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کو	O
ڈیتھ	O
سیل	O
میں	O
رکھا	O
گیا	O
ہے۔	O

طویل	O
عرصے	O
سے	O
کوریئن	O
ڈرامے	O
دیکھنے	O
والے	O
ان	O
میں	O
تجرباتی	O
کہانی	O
کا	O
سہرا	O
انڈسٹری	O
کی	O
جانب	O
سے	O
اچھے	O
مصنفین	O
پر	O
زور	O
کو	O
دیتے	O
ہیں،	O
ان	O
سکرپٹ	O
رائٹرز	O
میں	O
سے	O
اکثر	O
خواتین	O
ہیں۔	O

تو	O
ان	O
سے	O
گفتگو	O
کے	O
آغاز	O
سے	O
پہلے	O
ہی	O
کچھ	O
نعر	O
کی	O
آواز	O
سنائی	O
دیں۔	O

اس	O
رقم	O
کو	O
سٹرن	O
خاند	O
کے	O
<NUM>	O
زندہ	O
بچ	O
جانے	O
والے	O
ورثاء	O
کے	O
درمی	O
تقسیم	O
کیا	O
جائے	O
گا	O
اور	O
ان	O
کی	O
بقیہ	O
پینٹنگز	O
کے	O
بارے	O
میں	O
مزید	O
تحقیق	O
کی	O
جائے	O
گی	O
جو	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
کہ	O
نہ	O
کہ	O
ہیں۔	O

اس	O
پورے	O
بی	B-ORG
میں	O
وزیراعظم	O
لیاقت	O
علی	B-PER
خان	I-PER
کا	O
کوئی	O
ذکر	O
موجود	O
نہیں۔	O

تاہم	O
یہ	O
سب	O
<NUM>	O
میں	O
بیجنگ	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
نافذ	O
کیے	O
گئے	O
متنازع	O
قومی	O
سلامتی	O
کے	O
قانون	O
کے	O
تحت	O
خطرناک	O
ثابت	O
ہوا۔	O

پیر	O
کو	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
تین	O
فرنچائز	O
نے	O
اگلے	O
دس	O
برس	O
کے	O
لیے	O
تجدیدی	O
معاہد	O
پر	O
دستخط	O
کر	O
دیے	O
ہیں۔	O

لیکن	O
اس	O
کے	O
ساتھ	O
ہی	O
اسلامی	B-ORG
خلافت	O
کا	O
مرکز	O
یا	O
دارالحکومت	O
عرب	O
خطے	O
سے	O
پہلے	O
دمشق	B-LOC
اور	O
پھر	O
بغداد	B-LOC
منتقل	O
ہو	O
گیا۔	O

یکم	O
جنوری	B-MISC
<NUM>	O
کو	O
جنرل	O
ضیاء	B-PER
الحق	I-PER
نے	O
ٹربیونل	O
ختم	O
کر	O
دیا	O
اور	O
عام	O
معافی	O
کے	O
تحت	O
تمام	O
قیدی	O
رہا	O
کر	O
دیے۔	O

وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
جب	O
تک	O
سیاسی	O
حال	O
بہتر	O
نہ	O
ہوتے	O
معامل	O
سنبھلنے	O
کے	O
بجائے	O
مزید	O
بگڑتے	O
جائ	O
گے۔	O

روس	B-LOC
نے	O
ایس	B-ORG
بی	I-ORG
یو	I-ORG
کے	O
بی	B-ORG
پر	O
کوئی	O
تبصرہ	O
نہ	O
کیا	O
تاہم	O
یوکرین	O
کے	O
خلاف	O
روس	B-LOC
کی	O
جنگ	O
کی	O
حمایت	O
کرنے	O
والے	O
روسی	O
فوجی	O
نمائندے	O
یوری	O
کوٹیونوک	O
نے	O
نوووروسیسک	O
کی	O
بندرگاہ	O
سے	O
آنے	O
والی	O
فوٹیج	O
پر	O
محتاط	O
انداز	O
میں	O
تبصرہ	O
کیا	O
لیکن	O
اس	O
حملے	O
کی	O
تردید	O
نہ	O
کی۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
سعودی	O
عرب،	O
فلسطین،	O
متحدہ	B-ORG
عرب	O
امار	O
اور	O
عرب	O
لیگ	B-ORG
نے	O
اسرائیلی	O
حکومت	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
گریٹر	O
اسرائیل	B-LOC
کا	O
متنازع	O
نقشہ	O
جاری	O
کرنے	O
کی	O
شدید	O
مذمت	O
کرتے	O
ہوئے	O
اسے	O
مسترد	O
کر	O
دیا	O
ہے۔	O

میوزک	O
اور	O
روشنی	O
کی	O
مدد	O
سے	O
ایک	O
ڈرامائی	O
سا	O
ماحول	O
تخلیق	O
کیا	O
گیا	O
تھا۔	O

اس	O
میچ	O
میں	O
بہت	O
دلچسپی	O
ہے۔	O

ایم	B-ORG
بی	I-ORG
ایس	I-ORG
کے	O
پاس	O
کسی	O
قسم	O
کا	O
کوئی	O
فوجی	O
تجربہ	O
نہ	O
تھا،	O
لیکن	O
سعودی	O
ٹی	O
وی	O
پر	O
انھ	O
ایک	O
ایسے	O
مجاہد	O
شہزادے	O
کے	O
طور	O
پر	O
دکھایا	O
گیا	O
جو	O
فیصلہ	O
سازی	O
کی	O
قوت	O
سے	O
مالا	O
مال	O
ہے	O
اور	O
ہر	O
قدم	O
ملکی	O
مفاد	O
میں	O
اٹھا	O
رہا	O
ہے۔	O

فرنچائز	O
نے	O
شاہین	B-PER
آفریدی	I-PER
کو	O
سات	O
کروڑ،	O
عبداللہ	O
شفیق	O
کو	O
دو	O
کروڑ	O
<NUM>	O
لاکھ،	O
سکندر	B-PER
رضا	I-PER
کو	O
دو	O
کروڑ	O
<NUM>	O
لاکھ	O
جبکہ	O
محمد	B-PER
نعیم	O
کو	O
<NUM>	O
لاکھ	O
کی	O
رقم	O
دینے	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہے۔	O

لیکن	O
اس	O
واقعے	O
کے	O
دس	O
سال	O
کے	O
اندر	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
نواز	I-PER
شریف	I-PER
کے	O
ساتھ	O
سیاسی	O
اتحاد	O
کرنے	O
پر	O
تیار	O
ہو	O
گئے۔	O

سمیع	O
یوسفزئی	B-PER
کے	O
مطابق	O
ٹی	O
ٹی	O
پی	B-ORG
سے	O
پاکست	O
کو	O
تشویش	O
ضرور	O
لاحق	O
ہے	O
اور	O
ٹی	O
ٹی	O
پی	B-ORG
کی	O
توجہ	O
کا	O
واحد	O
مرکز	O
بھی	O
اب	O
پاکست	O
ہی	O
ہے۔	O

مغربی	B-LOC
دنیا	O
میں	O
رائج	O
سرکاری	O
فوڈ	O
سیفٹی	O
ہدای	O
بالکل	O
واضح	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
یہ	O
کہ	O
مرغی	O
کو	O
نہ	O
دھوئ	O
کیونکہ	O
اس	O
سے	O
نقص	O
دہ	O
بیکٹیریا	O
پیدا	O
ہوتے	O
اور	O
پھر	O
پھیلتے	O
ہیں۔	O

اس	O
کے	O
نتائج	O
پر	O
مورخین	O
میں	O
اختلاف	O
پایا	O
جاتا	O
ہے۔	O

فلکشاہی	O
کے	O
مطابق	O
امریکی	O
پابندی	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ایر	O
سے	O
چین	B-LOC
تیل	O
کی	O
درآمد	O
میں	O
یومیہ	O
دو	O
سے	O
تین	O
لاکھ	O
بیرل	O
کمی	O
آئی	B-ORG
ہے۔	O

تنوپریا	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
اب	O
میں	O
صرف	O
اپنے	O
شوہر	O
کو	O
انصاف	B-ORG
دلانے	O
کے	O
لیے	O
زندہ	O
ہوں۔	O

لیکن	O
اس	O
کے	O
برعکس	O
حسینہ	O
کو	O
پناہ	O
اور	O
ویزا	O
اور	O
تجارتی	O
پابندی	O
سے	O
یوں	O
لگا	O
جیسے	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
اپنا	O
موقف	O
مزید	O
سخت	O
کر	O
لیا	O
ہے۔	O

ایک	O
دو	O
دن	O
میں	O
ابتدائی	O
نتائج	O
آنا	O
شروع	O
ہو	O
جائ	O
گے۔	O

تاہم	O
ان	O
کے	O
بقول	O
ان	O
کی	O
طبی	O
حالت	O
مستحکم	O
ہے۔	O

اور	O
یاد	O
رہے	O
کہ	O
یہ	O
صورتحال	O
اس	O
وقت	O
ہے	O
جب	O
یون	O
میں	O
کشتی	O
حادثہ	O
پیش	O
آ	O
چکا	O
ہے	O
اور	O
حکومت	B-ORG
کے	O
مطابق	O
وہ	O
انسانی	O
سمگلرز	O
کے	O
خلاف	O
ایک	O
بڑا	O
کریک	O
ڈاؤن	O
کر	O
رہی	O
ہے۔	O

کچھ	O
منٹ	O
لگے	O
لیکن	O
جب	O
سب	O
نظر	O
پچھلے	O
راونڈ	O
میں	O
بڑی	O
بولیاں	O
لگانے	O
وال	O
کی	O
طرف	O
تھ	O
تو	O
ایم	B-ORG
نیکسٹ	O
نامی	O
بڈر	O
نے	O
ایک	O
کروڑ	O
کے	O
اضافے	O
کے	O
ساتھ	O
پہلی	O
بولی	O
لگائی۔	O

ایک	O
ذریعے	O
نے	O
روئٹرز	O
کو	O
بتایا	O
کہ	O
ایک	O
نیا	O
شراب	O
خانہ	O
ظہر	O
میں	O
واقع	O
آرامکو	O
کے	O
کمپاؤنڈ	O
میں	O
کمپنی	O
میں	O
کام	O
کرنے	O
والے	O
غیر	O
مسلم	B-MISC
ملازمین	O
کے	O
لیے	O
بنایا	O
جائے	O
گا	O
اور	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
سعودی	O
حکام	O
نے	O
انھ	O
آگاہ	O
کر	O
دیا	O
ہے۔	O

اس	O
سوال	O
کا	O
جواب	O
دیتےہوئے	O
وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
پنجاب	B-LOC
حکومت	B-ORG
نے	O
سال	O
<NUM>	O
سے	O
بسنت	O
اور	O
پتنگ	O
بازی	O
سے	O
متعلق	O
سرگرمی	O
پر	O
پابندی	O
لگا	O
رکھی	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
اپنے	O
ذاتی	O
تجربے	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
ممکن	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
کسی	O
خاص	O
قسم	O
کی	O
لکڑی	O
سے	O
بنے	O
ہوں۔	O

تاہم	O
عراق	B-LOC
اور	O
لبن	O
میں	O
ان	O
گروہ	O
پر	O
خود	O
کو	O
غیرمسلح	O
کرنے	O
کا	O
دباؤ	O
بڑھ	O
رہا	O
ہے۔	O

اس	O
وقت	O
شاید	O
یہ	O
رقم	O
<NUM>	O
روپے	O
بڑی	O
لگتی	O
ہو،	O
لیکن	O
آج	O
یہ	O
معمولی	O
بات	O
ہے۔	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نیوز	O
سنہالا	O
نے	O
بورڈ	B-ORG
کے	O
افسر	O
سے	O
جب	O
ٹکٹ	O
کی	O
قیمت	O
کے	O
بارے	O
میں	O
پوچھا	O
تو	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
وی	O
آئی	B-ORG
پی	I-ORG
ٹکٹ	O
کی	O
قیمت	O
<NUM>	O
ہزار	O
روپے	O
ہے۔	O

انڈیا	B-LOC
اور	O
سری	O
لنکا	O
کی	O
وکٹ	O
پر	O
کون	O
سی	B-ORG
ٹیم	O
واقعی	O
اپنا	O
جادو	O
چلا	O
پائے	O
گی؟	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
نان	O
فیملی	O
فہرست	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
تو	O
ایک	O
دہائی	O
سے	O
موجود	O
ہے۔	O

پہلا	O
کردار	O
صرف	O
ایک	O
لائن	O
کا	O
تھا۔	O

تحریک	B-ORG
انصاف	I-ORG
کے	O
دیگر	O
رہنما	O
اور	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کے	O
اہلخانہ	O
اکثر	O
جیل	O
میں	O
ان	O
کی	O
خراب	O
صحت	O
اور	O
ناقص	O
سہولی	O
کی	O
شکایت	O
کرتے	O
ہیں۔	O

آپ	O
کے	O
یہ	O
جذباتی	O
ٹوئٹس	O
اچھے	O
نہ	O
لگتے۔	O

الزام	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
لیے	O
<NUM>	O
.	O
<NUM>	O
ارب	O
ٹکا	O
سے	O
زائد	O
خرچ	O
کیے	O
گئے	O
ہیں۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
ایک	O
مرتبہ	O
پھر	O
وہی	O
تجسس	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
کس	O
ٹیم	O
کا	O
انتخاب	O
کر	O
گے۔	O

اکثر	O
اوق	O
یہ	O
بات	O
دہرائی	O
جاتی	O
ہے	O
کہ	O
بلوچست	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
دراندازی	O
اس	O
لیے	O
ناکام	O
ہے	O
کیونکہ	O
وہ	O
جغرافیائی	O
طور	O
پر	O
پاکست	O
سے	O
جڑے	O
ہوئے	O
ہیں۔	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
شہزادہ	O
محمد	B-PER
بن	O
سلم	O
کو	O
جون	B-MISC
<NUM>	O
میں	O
شہزادہ	O
محمد	B-PER
بن	O
نائف	O
کو	O
ہٹا	O
کر	O
ولی	O
عہد	O
مقرر	O
کیا	O
گیا	O
تھا۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
یہ	O
دعوی	O
بھی	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
عمر	B-PER
خان	I-PER
کو	O
دن	O
میں	O
دو	O
بار	O
جیل	O
میں	O
موجود	O
ایک	O
بیرک	O
کی	O
خصوصی	O
راہداری	O
میں	O
چہل	O
قدمی	O
کا	O
موقع	O
بھی	O
دیا	O
جاتا	O
ہے۔	O

سلم	O
غنی	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
صحافی	O
کو	O
بھی	O
چاہیے	O
کہ	O
اگر	O
کسی	O
کی	O
زب	O
پھسل	O
گئی	O
ہے	O
یا	O
بات	O
کا	O
مفہوم	O
کچھ	O
اور	O
ہے	O
تو	O
اسے	O
اچھالنے	O
کے	O
بجائے	O
نظرانداز	O
کریں۔	O

سپورٹس	O
تجزیہ	O
کار	O
ڈاکٹر	O
نعم	O
نیاز	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	B-MISC
کی	O
منزہ	O
انوار	O
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
ایک	O
مہن	O
کھلاڑی	O
سائن	O
کر	O
لینے	O
سے	O
باقی	O
ٹیم	O
پر	O
اثر	O
ضرور	O
پڑتا	O
ہے۔	O

وہ	O
کسی	O
وجہ	O
سے	O
ہی	O
لیجنڈ	O
ہیں۔	O

وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
یہی	O
دراندازی	O
ہے۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کے	O
سید	B-PER
معزز	O
امام	O
نے	O
جھانسی	O
کے	O
میڈیکل	O
کالج	B-ORG
کا	O
دورہ	O
کیا	O
جہاں	O
ان	O
کی	O
ملاق	O
جھانسی	O
ضلع	O
کے	O
گروٹھا	O
کے	O
کرپا	O
رام	O
سے	O
ہوئی۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
فاتح	O
ٹی	O
<NUM>	O
ٹیم	O
کے	O
رکن	O
کامر	O
اکمل	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
دور	O
میں	O
ٹیم	O
میں	O
خصوصیت	O
یہ	O
تھی	O
کہ	O
کھلاڑی	O
ڈومیسٹک	O
کرکٹ	O
کھیلتے	O
تھے۔	O

انھ	O
نے	O
ہم	O
بے	O
شمار	O
مسکراہٹیں،	O
قہقہے	O
اور	O
یادگار	O
لمح	O
دیے	O
ہیں۔	O

یعنی	O
مخالف	O
ٹیم	O
نے	O
ان	O
کی	O
وکٹ	O
حاصل	O
نہ	O
کی	O
تھی	O
اور	O
نہ	O
ہی	O
وہ	O
کسی	O
انجری	O
میں	O
مبتلا	O
ہوئے	O
تھے۔	O

پال	O
فائن	O
نے	O
ہیمن	O
کی	O
بات	O
سے	O
اتفاق	O
کیا۔	O

ہم	O
نے	O
تاجر	O
کو	O
درخواست	O
ضرورت	O
کی	O
تھی	O
لیکن	O
یہ	O
شٹر	O
ڈاؤن	O
رضاکارانہ	O
طور	O
پر	O
تاجر	O
نے	O
کی	O
ہے	O
اور	O
<NUM>	O
فیصد	O
دک	O
اور	O
کاروباری	O
مراکز	O
بند	O
رہے	O
ہیں۔	O

لوسی	O
فورا	O
گر	O
گئیں۔	O

انھ	O
نے	O
مجھے	O
دو	O
فارم	O
دیے	O
کہ	O
یہ	O
جا	O
کر	O
ان	O
کو	O
دے	O
دو۔	O

درمی	O
میں	O
انویریکس	O
اور	O
پرزم	O
گروپ	O
نے	O
بھی	O
ایک	O
موقع	O
پر	O
اپنی	O
بولیاں	O
لگائ	O
لیکن	O
آخر	O
میں	O
مقابلہ	O
آئی	B-ORG
ٹو	O
سی	B-ORG
اور	O
ایف	B-ORG
کے	O
ایس	B-ORG
گروپ	O
کے	O
درمی	O
آ	O
گیا۔	O

<NUM>	O
ہزار	O
سے	O
زائد	O
پتنگ	O
اور	O
<NUM>	O
ڈور	O
چرخیاں	O
برامد	O
کی	O
گئ	O
جبکہ	O
<NUM>	O
سے	O
زائد	O
کیسز	O
کے	O
چال	O
جمع	O
کروائے	O
گئے۔	O

اس	O
میں	O
نکولا	O
کا	O
حوالہ	O
بھی	O
شامل	O
ہے	O
کہ	O
ویلنٹینو	O
کا	O
انتخاب	O
صرف	O
ایک	O
لباس	O
نہ	O
تھا۔	O

چھوٹے	O
چھوٹے	O
اضاف	O
کے	O
ساتھ	O
دون	O
آگے	O
بڑھ	O
رہے	O
تھے۔	O

راما	O
راجو	O
منتینا	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
سری	O
وینکٹیشور	O
سوامی	O
کے	O
درشن	O
کے	O
لیے	O
تروملا	O
آئے	O
تھے	O
اور	O
اس	O
موقع	O
پر	O
انھ	O
نے	O
<NUM>	O
کلوگرام	O
وزنی	O
سونے	O
کا	O
ہار،	O
جس	O
پر	O
سری	O
نواسا	O
کا	O
نام	O
لکھا	O
ہوا	O
تھا،	O
بطور	O
عقیدت	O
پیش	O
کیا	O
تھا۔	O

قندھار	O
ہائی	O
جیکنگ	O
انڈین	O
ایئرلائنز	B-ORG
کی	O
پرواز	O
<NUM>	O
قندھار	O
کیسے	O
پہنچی	O
اور	O
پھر	O
کیا	O
ہوا	O
آپریشن	O
اوپرا	O
جب	O
اسرائیلی	O
لڑاکا	O
طیار	O
نے	O
عراق	B-LOC
کا	O
جوہری	O
ری	O
ایکٹر	O
تباہ	O
کیا	O
بغداد	B-LOC
کی	O
وہ	O
بغاوت	O
جس	O
کے	O
بعد	O
امریکہ	B-LOC
پاکستانی	O
فوج	B-ORG
پر	O
مہرب	O
ہوا	O
جن	O
ڈب	O
سے	O
اسلحہ	O
اور	O
گولیاں	O
برآمد	O
ہوئی	O
تھیں،	O
ان	O
پر	O
نثار	O
السعود	O
کا	O
نام	O
ہی	O
کنندہ	O
تھا۔	O

جب	O
وہ	O
اپنی	O
وزارت	B-ORG
اعلی	O
کے	O
دور	O
میں	O
کرکٹ	O
کھیلنے	O
سٹیڈیم	O
جاتے	O
تھے	O
تو	O
براہمدغ	O
بگٹی	O
بھی	O
ان	O
کے	O
ساتھ	O
کرکٹ	O
کھیلتے	O
دکھائی	O
دیتے	O
تھے۔	O

اگر	O
ہم	O
ہولوکاسٹ	O
کے	O
دور	O
بچ	O
جانے	O
والی	O
جرمن	O
دانشور	O
ہینا	O
آرینڈٹ	O
اور	O
کارل	O
جیسپر	O
کی	O
جرمن	O
احساس	O
جرم	O
کے	O
بارے	O
دی	O
گئی	O
رائے	O
کو	O
دیکھ	O
تو	O
اس	O
سے	O
یہ	O
سبق	O
ملتا	O
ہے	O
کہ	O
مقصد	O
یہ	O
نہ	O
ہے	O
کہ	O
مشرقی	B-LOC
پاکست	O
میں	O
کی	O
گئی	O
نسل	O
کشی	O
پر	O
پوری	O
پاکستانی	O
قوم	O
کو	O
مورد	O
الزام	O
ٹھیرایا	O
جائے۔	O

امریکہ	B-LOC
کی	O
مثال	O
دیتے	O
ہوئے	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
وہاں	O
جب	O
سے	O
کرکٹ	O
لیگ	B-ORG
آرگنائز	O
ہونا	O
شروع	O
ہوئی	O
ہے،	O
کئی	O
موجودہ	O
اور	O
کئی	O
ریٹائرڈ	O
کھلاڑی	O
نے	O
وہاں	O
کا	O
رخ	O
کیا	O
جس	O
سے	O
ان	O
کی	O
کرکٹ	O
کو	O
فائدہ	O
ہوا۔	O

عظمی	O
بخاری	O
نے	O
اسے	O
فیک	O
قرار	O
دیا۔	O

روزمرہ	O
استعمال	O
کی	O
تمام	O
اشیا	O
کی	O
قیمت	O
بڑھ	O
گئیں۔	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
اس	O
وقت	O
تک	O
تسلیم	O
شدہ	O
بات	O
یہ	O
تھی	O
کہ	O
آزادی	O
کی	O
جنگ	O
صرف	O
کسی	O
استعماری	O
قوت	O
کے	O
خلاف	O
لڑی	O
جاتی	O
ہے۔	O

اس	O
کی	O
مثال	O
صومالی	O
لینڈ	O
کے	O
علاقے	O
میں	O
بر	O
بیرا	O
بندرگاہ	O
میں	O
سرمایہ	O
کاری،	O
اریٹیریا	O
میں	O
فوجی	O
اڈے	O
اور	O
یمن	B-LOC
میں	O
وہ	O
اڈے	O
ہیں	O
جو	O
امار	O
نے	O
سنہ	O
<NUM>	O
کے	O
آخر	O
میں	O
وہاں	O
قائم	O
کیے	O
تھے۔	O

فیاض	O
علی	B-PER
خان	I-PER
کا	O
تعلق	O
شاہی	O
خاند	O
سے	O
ہے۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
سٹیو	O
سمتھ	O
جیسے	O
عالمی	B-ORG
معیار	O
کے	O
بیٹر	O
کی	O
موجود	O
ٹیم	O
کے	O
لیے	O
نہایت	O
قیمتی	O
ثابت	O
ہوگی۔	O

ہم	O
بلوچستان،	O
کشمیر	B-LOC
میں	O
بیٹھے	O
لوگ	O
کو	O
بھی	O
انٹرنیٹ	O
فراہم	O
کر	O
گے،	O
ایسے	O
علاقے	O
جہاں	O
زمینی	O
انٹرنیٹ	O
نہ	O
پہنچا،	O
وہاں	O
پر	O
بھی	O
لوگ	O
کو	O
انٹرنیٹ	O
مل	O
سکے	O
گا۔	O

انھ	O
نے	O
الزام	O
عائد	O
کیا	O
کہ	O
ماضی	O
میں	O
لوگ	O
کو	O
غائب	O
کرنے	O
کا	O
جو	O
کام	O
غیر	O
قانونی	O
طریقے	O
سے	O
کیا	O
جاتا	O
تھا	O
اب	O
ان	O
ترامیم	O
سے	O
اس	O
کو	O
قانونی	O
شکل	O
دے	O
دی	O
گئی	O
ہے	O
۔	O

دون	O
ٹیم	O
سخت	O
حریف	O
تھیں،	O
مگر	O
مید	O
کے	O
باہر	O
کھلاڑی	O
کے	O
تعلق	O
خوشگوار	O
رہتے	O
تھے۔	O

شاہد	O
آفریدی	B-PER
اور	O
عمر	B-PER
نذیر	O
ون	O
ڈے	O
کرکٹ	O
میں	O
دھواں	O
دار	B-PER
بیٹنگ	O
کے	O
لیے	O
مشہور	O
تھے	O
جبکہ	O
لوئر	O
آرڈر	O
میں	O
عبدالرزاق	O
ایک	O
مستند	O
آل	O
راونڈر	O
کے	O
طور	O
پر	O
اپنی	O
پہچ	O
بنا	O
چکے	O
تھے۔	O

ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
اگر	O
پاکست	O
انڈیا	B-LOC
سے	O
میچ	O
کھیلنے	O
پر	O
راضی	O
ہو	O
جاتا	O
ہے	O
تو	O
یہ	O
کس	O
کی	O
جیت	O
ہو	O
گی؟	O

سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
ہزار	O
افراد	O
اریجیت	O
کے	O
گان	O
کے	O
گانے	O
پوسٹ	O
کرتے	O
ہوئے	O
انھ	O
خوبصورت	O
الفاظ	O
میں	O
خراج	O
تحسین	O
پیش	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

پرانے	O
صارفین	O
پر	O
اس	O
کے	O
اثر	O
کے	O
بارے	O
میں	O
عافیہ	O
ملک	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
نئے	O
قواعد	O
کا	O
اطلاق	O
پرانے	O
صارفین	O
پر	O
بھی	O
ہو	O
اور	O
وہ	O
بھی	O
نیٹ	O
میٹرنگ	O
کے	O
بجائے	O
نیٹ	O
بلنگ	O
کے	O
نظام	O
سے	O
جڑ	O
جائ	O
گے۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
کے	O
حکم	O
پر	O
جسٹس	O
اسلم	B-PER
ریاض	B-LOC
کی	O
سربراہی	O
میں	O
ایک	O
<NUM>	O
رکنی	O
ٹریبونل	O
تشکیل	O
دیا	O
گیا۔	O

<NUM>	O
سیاسی	O
احساس	O
جرم،	O
جو	O
کہ	O
کسی	O
بھی	O
ملک	O
کے	O
تمام	O
شہری	O
پر	O
لاگو	O
ہوتا	O
ہے	O
کیونکہ	O
وہ	O
مخصوص	O
سیاسی	O
نظام	O
سے	O
فائدہ	O
اٹھاتے	O
ہیں	O
اور	O
اپنے	O
جمہوری	O
حق	O
کو	O
استعمال	O
کرتے	O
ہوئے	O
انھ	O
اقتدار	O
میں	O
لاتے	O
ہیں۔	O

ٹرانسپیرنسی	O
انٹرنیشنل	O
بنگلہ	O
دیش	O
کے	O
ایگزیکٹو	O
ڈائریکٹر	O
افتخار	O
الزم	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
عوامی	O
لیگ	B-ORG
نے	O
ان	O
<NUM>	O
سال	O
میں	O
زیادہ	O
تر	O
آئینی	O
ادار	O
کو	O
تباہ	O
کر	O
دیا،	O
حالانکہ	O
یہ	O
ادارے	O
حکومت	B-ORG
کے	O
کنٹرول	O
میں	O
تھے۔	O

<NUM>	O
میں،	O
ملکہ	O
وکٹوریہ	O
نے	O
برطانوی	O
ہندوستانی	O
فوجی	O
کے	O
ایک	O
دستے	O
کو	O
لندن	B-LOC
میں	O
ڈائمنڈ	O
جوبلی	O
کی	O
تقریب	O
میں	O
شرکت	O
کے	O
لیے	O
مدعو	O
کیا۔	O

تاہم	O
ملکو	O
نے	O
اپنے	O
ایک	O
بی	B-ORG
میں	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
میں	O
نے	O
صرف	O
قیدی	O
نمبر	O
<NUM>	O
کے	O
لیے	O
نہ	O
سب	O
جماعت	B-ORG
کے	O
لیے	O
گانے	O
گائے	O
ہیں۔	O

کورونا	B-MISC
کے	O
لاک	O
ڈاؤن	O
کے	O
دور	O
اس	O
تبدیلی	O
میں	O
تیزی	O
آئی۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
خودمختاری	O
اور	O
باہمی	O
مفاد	O
کے	O
احترام	O
پر	O
مبنی	O
یہ	O
باہمی	O
اعتماد	O
کے	O
رشتے	O
عالمی	B-ORG
استحکام	O
کے	O
لیے	O
مضبوط	O
بنیاد	O
کی	O
حیثیت	O
رکھتے	O
ہیں	O
اور	O
آئندہ	O
برس	O
میں	O
انھ	O
مزید	O
مستحکم	O
بنانے	O
کے	O
لیے	O
کام	O
کیا	O
جائے	O
گا۔	O

وہ	O
مریض	O
کو	O
ماہرین	O
تک	O
پہنچانے	O
کے	O
لیے	O
آس	O
تر	O
طریقہ	O
کار	O
ترتیب	O
دینے	O
کی	O
بھی	O
خواہش	O
رکھتی	O
ہیں۔	O

یہ	O
جیل	O
راولپنڈی	B-LOC
اڈیالہ	O
روڈ	O
پر	O
ضلعی	O
عدالت	B-ORG
سے	O
تقریبا	O
<NUM>	O
کلومیٹر	O
کے	O
فاصلے	O
پر	O
گاؤں	O
دہگل	O
کے	O
قریب	O
واقع	O
ہے	O
اور	O
پرانی	O
ڈسٹرکٹ	O
جیل	O
راولپنڈی	B-LOC
ہے۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
کے	O
موجودہ	O
مالی	O
ماڈل	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
غیر	O
متناسب	O
فائدہ	O
دیا	O
جا	O
رہا	O
ہے،	O
جبکہ	O
چھوٹے	O
بورڈز	O
مسلسل	O
نقص	O
میں	O
ہیں۔	O

بعد	O
ازاں	O
جب	O
وہ	O
نوجو	O
کے	O
والدین	O
سے	O
ملنے	O
گئے	O
تو	O
ایک	O
نوجو	O
کی	O
والدہ	O
نے	O
پکار	O
کر	O
کہا	O
کہ	O
آپ	O
کے	O
دو	O
ووٹ	O
ضائع	O
ہوگئے	O
ہیں۔	O

کن	O
وجوہ	O
کی	O
بنا	O
پر	O
کان	O
بیلنس	O
کرنا	O
چھوڑتا	O
ہے؟	O

اس	O
حوالے	O
سے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
مختلف	O
آرا	O
سامنے	O
آ	O
رہی	O
ہیں	O
تاہم	O
حتمی	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہو	O
گا،	O
سب	O
کو	O
اس	O
کا	O
انتظار	O
ہے۔	O

مقررہ	O
وقت	O
پر	O
اللبی	O
پہنچا	O
اور	O
برقع	O
پوش	O
اہل	O
کار	O
نے	O
اسے	O
پکڑ	O
لیا۔	O

تقریبا	O
چار	O
ہزار	O
کیس	O
آسٹریلیا	B-LOC
کے	O
مقامی	O
باشند	O
اور	O
ٹوریز	O
سٹریٹ	O
ساحلی	O
کمیونٹیز	O
میں	O
تھے	O
جو	O
آسٹریلیا	B-LOC
کی	O
آبادی	O
کا	O
صرف	O
<NUM>	O
.	O
<NUM>	O
فیصد	O
ہیں۔	O

شاہد	O
آفریدی	B-PER
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
پاکست	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
دون	O
ممالک	O
میں	O
ایک	O
دوسرے	O
کی	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کے	O
فینز	O
ہیں۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
دوسری	O
جانب	O
سے	O
کچھ	O
اور	O
حقائق	O
بھی	O
سامنے	O
آئے	O
ہیں۔	O

میڈیا	O
پر	O
نشر	O
ہونے	O
والی	O
خبر	O
کے	O
مطابق	O
راجپال	O
یادو	O
تہاڑ	O
جیل	O
میں	O
داخل	O
ہونے	O
سے	O
قبل	O
جذباتی	O
ہو	O
گئے	O
تھے۔	O

یہ	O
بیماری	O
کس	O
عمر	B-PER
میں	O
ہوتی	O
ہے؟	O

اگر	O
بےنظیر	O
بھٹو	B-PER
پہلے	O
حملے	O
میں	O
بچ	O
جات	O
تو	O
اس	O
کو	O
پھٹنا	O
تھا،	O
دھماکے	O
بعد	O
وہ	O
نکل	O
آیا	O
اور	O
مکین	O
میں	O
بیت	O
اللہ	B-PER
محسود	O
کے	O
پاس	O
چلا	O
گیا	O
جہاں	O
بیت	O
اللہ	B-PER
نے	O
اس	O
کو	O
اپنے	O
پاس	O
رکھ	O
لیا۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
مجھے	O
دو	O
لائن	O
ملیں،	O
یہ	O
سب	O
کام۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
گاڑی	O
یقینی	O
طور	O
پر	O
زمینی	O
راستے	O
سے	O
تو	O
آئی	B-ORG
نہ	O
ہو	O
گی	O
کسی	O
نہ	O
کسی	O
بندرگاہ	O
سے	O
روانہ	O
ہوئی	O
اور	O
کراچی	B-LOC
پہنچی	O
ہے۔	O

انھ	O
<NUM>	O
برس	O
تک	O
قید	O
کی	O
سزا	O
ہو	O
سکتی	O
ہے۔	O

تاہم	O
فوج	B-ORG
کے	O
صبر	O
کا	O
پیمانہ	O
بھی	O
لبریز	O
ہوتا	O
جا	O
رہا	O
تھا	O
کیونکہ	O
وہ	O
اس	O
قسم	O
کے	O
رویے	O
کے	O
عادی	O
نہ	O
تھی۔	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
ماضی	O
میں	O
بھی	O
کرکٹ	O
کے	O
بل	O
سے	O
متعلق	O
تنازع	O
سامنے	O
ا	O
چکے	O
ہیں۔	O

ایسی	O
باہنر	O
ٹیم	O
اور	O
کنڈیشنز	O
سے	O
اس	O
درجہ	O
شناسائی	O
کے	O
بعد	O
پاکست	O
شاید	O
اب	O
صرف	O
ایشیا	O
ہی	O
کی	O
دوسری	O
بہترین	O
ٹیم	O
نہ	O
رہی	O
بلکہ	O
دنیا	O
کی	O
تین	O
بہترین	O
ٹیم	O
میں	O
سے	O
ایک	O
کہلانے	O
کی	O
بجا	O
دعوے	O
دار	B-PER
ہو	O
سکتی	O
ہے۔	O

پہلا	O
دھماکہ	O
ہمارے	O
دائ	O
پچھلے	O
حصے	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ہوا	O
تھا۔	O

عوامی	O
رائے	O
تیزی	O
سے	O
بنتی	O
ہے	O
اور	O
اکثر	O
سخت	O
ہوتی	O
ہے۔	O

شالیمار	O
گارڈن	O
کے	O
اسسٹنٹ	O
کمشنر	O
اتل	O
کمار	O
سنگھ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
چار	O
فروری	B-MISC
کو	O
سوا	O
دو	O
بجے	O
اطلاع	O
ملی	O
کہ	O
ٹیلا	O
موڑ	O
پولیس	B-ORG
سٹیشن	O
کی	O
حدود	O
میں	O
ایک	O
واقعہ	O
پیش	O
آیا	O
ہے۔	O

نیلامی	O
میں	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
بولی	O
فاسٹ	O
بولر	O
نسیم	B-PER
شاہ	I-PER
کے	O
لیے	O
لگی	O
جنھ	O
راولپنڈی	B-LOC
کی	O
ٹیم	O
نے	O
آٹھ	O
کروڑ	O
<NUM>	O
لاکھ	O
میں	O
خریدا۔	O

تاہم	O
اس	O
کے	O
باوجود	O
مختلف	O
ریاست	O
سے	O
ایسے	O
پرتشدد	O
واقع	O
رپورٹ	O
ہوتے	O
رہتے	O
ہیں۔	O

لاہور	B-LOC
پولیس	B-ORG
کے	O
ڈپٹی	O
انسپکٹر	O
جنرل	O
فیصل	B-LOC
کامر	O
نے	O
ہم	O
وہ	O
پتنگ	O
اور	O
ڈور	O
دکھائی	O
ہیں	O
جنھ	O
ان	O
کی	O
ٹیم	O
نے	O
ضبط	O
کیا۔	O

اہم	O
بات	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
فورس	O
میجر	O
حکومتی	O
حکم	O
کی	O
بھی	O
تعریف	O
کرتا	O
ہے۔	O

مگر	O
شاید	O
سب	O
ٹھیک	O
نہ	O
ہے۔	O

تاریخی	O
ایپک	O
چھاوا	O
اور	O
ایکشن	O
سپیکٹیکل	O
وار	O
<NUM>	O
نمایاں	O
رہیں،	O
جبکہ	O
واحد	O
خواتین	O
مرکزی	O
کردار	O
والی	O
فلم	O
ملیالم	O
زب	O
کی	O
سپر	O
ہیرو	O
فلم	O
لوکہ	O
تھی۔	O

<NUM>	O
کی	O
ایک	O
تحقیق	O
میں	O
دعوی	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
زمین	O
کے	O
اندر	O
گہرائی	O
میں	O
براعظم	O
کے	O
سائز	O
کے	O
دو	O
خطے	O
خود	O
تھییا	O
کی	O
باقی	O
ہیں۔	O

ڈیسو	O
کمپنی	O
نے	O
انڈیا،	O
تھائی	O
لینڈ	O
اور	O
لاؤس	O
جیسے	O
ممالک	O
میں	O
اپنے	O
طیار	O
کی	O
بڑھتی	O
ہوئی	O
مانگ	O
کی	O
نشاندہی	O
کی	O
ہے۔	O

جماعت	B-ORG
کے	O
اپنے	O
<NUM>	O
سے	O
زائد	O
امیدوار	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
سب	O
مرد	O
ہیں۔	O

رونالڈو	O
نے	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
مانچسٹر	O
یونائیٹڈ	O
چھوڑنے	O
کے	O
بعد	O
النصر	O
میں	O
شمولیت	O
اختیار	O
کی	O
تھی	O
اور	O
وہ	O
دنیا	O
کے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
معاوضہ	O
لینے	O
والے	O
فٹبالر	O
بن	O
گئے	O
تھے،	O
جنھ	O
سالانہ	O
<NUM>	O
ملین	O
پاؤنڈ	O
تنخواہ	O
دی	O
جاتی	O
ہے	O
تاہم	O
اب	O
تک	O
وہ	O
صرف	O
عرب	O
کلب	O
چیمپیئنز	O
کپ	O
جیتنے	O
میں	O
کامیاب	O
رہے	O
ہیں۔	O

دوسری	O
جانب	O
شرومنی	O
گرودوارہ	O
پربندھک	O
کمیٹی	B-ORG
کے	O
حکام	O
نے	O
اس	O
دعوے	O
کو	O
یکسر	O
مسترد	O
کیا	O
ہے	O
کہ	O
گولڈن	O
ٹیمپل	O
پر	O
انڈین	O
فوج	B-ORG
کو	O
طیارہ	O
شکن	O
توپ	O
نصب	O
کرنے	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
گئی	O
تھی۔	O

اس	O
کا	O
مقصد	O
یہ	O
تھا	O
کہ	O
کھلاڑی	O
کی	O
حوصلہ	O
افزائی	O
کی	O
جائے	O
اور	O
ممکن	O
ہے	O
کہ	O
کرکٹ	O
بورڈ	B-ORG
کی	O
طرف	O
سے	O
ایک	O
لاکھ	O
ڈالر	O
تک	O
کی	O
معاونت	O
یا	O
ایکویٹی	O
بھی	O
دی	O
جائے۔	O

یہی	O
میرے	O
لیے	O
بہتر	O
ہے۔	O

